Önsöz

“Coco” lakaplı Gabrielle Chanel, yirminci yüzyılın en önemli moda tasarımcıları arasında yer alıyor. Moda tarihinin miladı olacak gelişmelerin yaşandığı 1900’lü yıllarda onu bu kadar belirgin şekilde öne çıkaran birçok unsur var şüphesiz. Chanel, modadan ziyade kadınlara vazgeçemeyecekleri bir stil yarattı. “Moda geçer, stil kalır” derken sanki makası eline alışının üzerinden geçen 100 yılın sonrasını da görmüş gibiydi. Moda geldi, geçti. Ama Chanel’in yarattığı stil dün olduğu gibi bugün de varlığını sürdürdü. Kadın var oldukça da o stil kalacak gibi görünüyor...

Yoksul, karmaşık ve sağlıksız ilişkileri olan bir ailede dünyaya gözlerini açtı. Henüz çocuk yaştayken annesini kaybettiğinde kendini yetimhanede buldu. Neredeyse hiçbir zaman “aile” kavramını doyasıya yaşayamadı. Çocuk kalbinde açılan yaraları idrak edecek kadar büyüdüğünde; sert, otoriter, kimilerine göre huysuz, hatta kalpsiz bir kadın yetiştirmişti kendinden. Güçlü görünmeye çalışan tüm kırık kalpli insanlar gibi çevresine geniş duvarlar ördü. Hayat, birçok şeyi ondan alırken aslında kendini yeniden var etmesi için gizli fırsatlar sunuyordu. İğne iplikle yetimhanede tanıştı. Dikiş yapmayı, kesip biçmeyi kısa sürede çok sevdi, mesleği haline getirdi.

Coco Chanel, bugün dahi birçok kadının, hatta birçok kişinin cesaret edemeyeceği şekilde tek başına yola çıktı. Ekonomik anlamda destek bulsa da kararlarını her zaman tek başına verdi. Ufacık bir evde şapka tasarımı yaparak başladığı meslek hayatında birçok başarıya imza atarak birkaç yıl içerisinde 4 bin çalışanı olan bir marka yarattı. Haute couture, parfüm, saat, hazırgiyim, çanta ve kozmetik alanında uzmanlaşmış lüks Chanel markası, Forbes’in En Değerli 100 Marka 2020 listesinde 52. sırada yer alıyor. Bugün dünya genelinde 200’e yakın mağazası ile hizmet veren Chanel markasının 20 bini aşkın çalışanı bulunuyor. Chanel markası, 2020 yılında yüzde 42 değer kazanarak en çok değer kazanan markalar sıralamasında Netflix’ten sonra ikinci sırayı aldı ve Amazon, Microsoft gibi devleri bile geride bıraktı. Bu gerçek bir başarıdan çok daha fazlası aslında. Bugün değeri 12,8 milyar dolar olan Chanel markasının yaratıcısı olan Coco Chanel, ilk butiğini açabilmek için sevgilisi Boy Capel’den borç almıştı. Çok kısa sürede bu borcu ödeyebilecek kadar çok çalıştı. Hiç kimseye bağlı olmadan, tam özgürlük arayışında bir hayattı onunkisi.

Coco Chanel, iş hayatında birçok başarının yanı sıra tutkulu aşklar da sığdırdı hayatına. Vizyoner bakış açısına farklı esin kaynakları buldu. İki dünya savaşının öncesinde ve sonrasında gördüklerini ve deneyimlerini modaya nasıl yansıtması gerektiğini keşfettiğinde aslında kadınları da özgürleştirdiğinin bilincindeydi. Dönemin modasını elinin tersiyle bir kenara attığında tasarımları aşırı basit ve dönem içerisinde hayal bile edilemeyecek kadar sadeydi. Chanel, kadın vücudunu gerçeklikten uzak bir siluete hapseden giysilere savaş açtı. Erkek kıyafetlerinin rahatlığını, kadın bedeninde şıklığa dönüştürdü. Bugün sadeliğin vücut bulduğu şıklık, bir nevi Coco Chanel eseri. Kadınları hapseden korselerin ortadan kaybolması, hareket özgürlüğünü kısıtlayan kıyafetlerin terk edilmesi, erkeklere has olan pantolonun kadın giysisi olarak konumlandırılması, bronz ten, kısa saç, inci kolye, jarse ve tüvit kumaş, siyah renkli kıyafetlerin yas kıyafeti yaftasından kurtulması... Tüm bunlar Coco’nun eseri ve onun kadınlara armağanı.

Belki bugün “moda” bizim için hiçbir şey ifade etmiyor, hayatta çok daha önemli ve büyük kavramlar olduğunu düşünüyoruz ya da modayı takip etmeden, onun izini sürmeden sokağa adım atmıyoruz, kim bilir... Her iki durumun da savunucusu bir hayli fazla. Fakat hangi durumu savunursak savunalım, geçmişin modasına dönüp baktığımızda yirmi birinci yüzyılın –şimdilik– modern insanları olarak kılık kıyafette yapılan tüm devrimleri ve yenilikleri şansımız olarak değerlendirmeliyiz sanırım. Bu çağın rahatlık ve konfor ile bir bağlantısı varsa, bunda giydiklerimizin de bir etkisi olmalı. Her ne kadar şık ve gösterişli olsa da 1900’lerin modasının günümüzün hızına yetişemeyeceği aşikâr.

İlham veren bu yaşamöyküsü daha önce de anlatılmaya çalışıldı elbette. Kitaplar, filmler, belgeseller, müzikallere yansıdı Chanel’in büyülü dünyası. Ben de bu kitabı yazarken sayısız okumanın ve kaydın yanı sıra Justine Picardie’nin Artemis Yayınları’ndan çıkan ve Coco Chanel’in hayatı ile ilgili bir hazine değerinde olan Coco Chanel Efsanesi ve Hayatı, David Bond’un İlkkaynak Kültür ve Sanat Ürünleri tarafından yayımlanan Coco Chanel ve Chanel isimli kitaplardan da faydalandım.

Onun standart dışı hayat hikâyesinde acı kadar gösteriş de var, yenilgi kadar zafer de... Her ne koşulda olursa olsun emek vermeyi, çalışmayı ve işini en iyi şekilde yapabilmek uğruna birçok şeyi göze almayı ilke edinmiş herkese, en çok da “kadınlara” ilham vermesini dilerim.

Zeynep Tütüncü Güngör

-I-

“Bir ailenin içine doğarsın ama ona ait değilsindir. Aile kavramını sevmiyorum ve aileden daha korkunç bir şey düşünemiyorum.”

– Coco Chanel

1883 yılının Ağustos’u, ayın 19’u, bir kız çocuğu geldi dünyaya. Asıl adı: Gabrielle Bonheur Chanel, namı diğer Coco Chanel.

Fransa’nın batısında, üzüm bağları ile çevrili, Loire Nehri’nin yakınlarındaki ufak bir pazar kasabası olan Samour’da doğdu Chanel. 1800’lü yılların Avrupa’sındaki çoğu orta sınıf kadın gibi çamaşır yıkayarak geçimini sağlayan 20 yaşındaki Eugénie Jeanne Devolle ile sokaklarda iş elbiseleri ve iç çamaşırı satan 28 yaşındaki Albert Chanel’in ikinci çocuklarıydı. Çiftin ilk kızları Julia doğalı daha bir sene bile olmamışken ikinci kez ebeveynlik deneyimini yaşıyorlardı. Henüz evli değillerdi.

Sonraki yıllarda her ne kadar sildirme girişiminde bulunsa da resmi kayıtlar, Chanel’in 1883 yılında düşkünlerevinde doğduğunu belgeliyordu. Sisters of Providence olarak bilinen ve rahibeler tarafından yönetilen, yoksul insanların ihtiyaçlarının karşılandığı bir yurttu Chanel’in doğduğu yer. İlerleyen zamanlarda bu gerçeği inkâr etmek için kaçamak cevaplar verecek ya da ailesinin seyahatte olduğu sırada, trende doğduğunu anlatacaktı. 1883 yılı doğumlu olmasını korkunç bir gerçek olarak görüyordu. Belki de korkunç bir yalan... Bu gerçeği, yıllarca inkâr etti. Doğum yılı, Chanel’in isteğine, hatta keyfine göre değişiyordu söylemlerinde.

Tahmin edileceği üzere varlıklı bir ailede dünyaya gelmedi. Maddi zorluklar yaşamalarına rağmen Chanel, bu fakirliği her zaman inkâr edecek ve zengin bir ailenin kızı olduğuna başkalarını ikna etmeye çalışacaktı gelecek yıllarda. Babası Albert de düşkünlerevinde dünyaya gelmişti, bir işportacının oğluydu ve babasının mesleğini sürdürüyordu. Chanel doğduğu sırada Albert ortalıkta görünmüyordu. Jeanne ile aralarındaki sağlıksız ilişkiden dünyaya gelen ilk çocuklarının ardından sanki yok olmuştu. Ara sıra ortaya çıkıyor, Jeanne’i görmeye geliyor fakat onunla evlenmeyi reddediyordu. 1884 yılında, Chanel on beş aylıkken çift nihayet evlenmeye karar verdi. Fakat ne yazık ki bu mutlu bir beraberlik olmadı. Albert kaçmaya devam etti, Jeanne ise kendine sığınacağı ve çocuklarıyla birlikte kocası olmayan dul bir kadın olarak kınanmayacağı yerler bulmaya çalıştı. Hayat onun için pek de kolay ilerlemiyordu.

1885 yılında üçüncü çocukları Alphonse doğdu. 1887’de Antoinette, 1889’da Lucien ve 1891’de Augustin. Fakat Augustin, henüz altı aylıkken hayatını kaybetti.

Jeanne, Paris’ten Toulouse’a giden ana hat üzerinde, Brive-la-Gaillarde demiryolu kasabasında çocuklarıyla birlikte yaşamını sürdürmeye çalışıyordu. Yaşadığı sık hamilelikler, zatürree ve yoksulluk şartları Jeanne’i yavaş yavaş ölüme götürüyordu. Chanel, 11 yaşına geldiğinde henüz 32 yaşında olan Jeanne, tüberküloz nedeniyle hayatını kaybetti. 1895 yılının Şubat ayıydı. Chanel, küçücük yaşta kaybettiği annesini hayatı boyunca silik bir siluet olarak hatırlayacaktı. Albert, öksüz oğullarını çiftlik işçiliğine yolladı, kızları Chanel, Julia ve Antoinette’i ise yetimhaneye bıraktı. Bir aile darmadağın oluyordu...

Babası onu ve kız kardeşlerini at arabasına bindirdiğinde ne olacağını, nereye gittiklerini bilmiyordu Chanel. At arabasında uzanmış gökyüzünü seyrederken bir yandan da ağaçlara, taş evlere bakıyordu. Araba durduğunda önüne geldikleri devasa taş yapıyı incelemeye koyuldu. Neler olduğunu anlamaya çalışıyordu. Burası Aubazine Manastırı’ydı. Aubazine, Nouvelle-Aguitaine bölgesinde bulunan bir ortaçağ köyüydü. Terk edilmiş, öksüz kalmış ve reddedilmiş kız çocuklarını yetiştirmek üzere kurulan bir manastırdı ve kilisesiyle ünlüydü.

Manastırdan çıkan iki rahibe Chanel ve kız kardeşlerini arabadan indirerek manastıra doğru götürdü. Albert de arabadan inmiş, bir sigara yakmıştı. Kızlarına arkası dönük, ağaçları izliyordu. Chanel, babasına baktı. Albert arkasını hiç dönmüyor, kızlarının gidişini görmek istemiyordu belki de. Ama Chanel gözlerini babasından ayıramıyor, bir yandan elini tutan rahibe ile ilerlerken bir yandan da arkasını dönüp babasına bakıyor, sanki ona bir şeyler söylemek istiyor, hiç olmazsa son bir kez olsun göz göze gelmek istiyordu. Albert çoktan at arabasını sürmeye, yavaş yavaş ilerlemeye başlamıştı bile...

O günden sonra Chanel her pazar günü babasının geri döneceğini düşünmeye devam etti. Ziyaret günlerini iple çekiyor, her defasında ziyaretçi bekleyen kızlarla birlikte sıraya giriyor ancak ne babası ne de başka birini görebiliyordu. Kız kardeşleri umudunu çoktan yitirmiş, babalarının bir daha geri dönmeyeceğini akıllarına yerleştirmişti. Chanel yaşamı boyunca asla yetimhaneye bırakıldığını kabul etmedi, bu kelimeyi kullanmadı bile. Hayatının bu yıllarını yok sayarak yaşamayı tercih etti. Hayat hikâyesini anlatırken annesi öldüğünde babasının Amerika’ya gittiğini, kız kardeşlerinin rahibe okuluna, kendisinin ise teyzelerinin yanına bırakıldığını söyledi. Zengin bir ailenin çocuğu olduğuna neredeyse kendini bile inandırmıştı. Doğduğu yıldan on yıl sonra dünyaya geldiğini ve annesini çok daha küçük yaşta kaybettiğini söylüyordu. Teyzeleri ile ilgili hikâyeleriyle çocukluk yıllarını süsledi, bu şekilde bilinmesini istedi. Teyzelerinin ona hiç şefkat göstermediğini anlattı. Babasının –teyzelerinin yanında– onu birkaç kez ziyarete geldiğini söylerken, onun bu durumunu haklı çıkarmak için hikâyelerini besledi. Bu hikâyelerde babası gencecik yaşında, dört çocuk ile dul kalmış bir adamdı. Üstelik çocuklarına iyi şekilde bakılıyordu. Fakat işin aslı yetimhanede geçen uzun yıllar, parçalanmış bir aile ve bir kez olsun çocuklarını görme girişiminde bulunmayan bir babadan, kırık dökük hayallerle süslü küçük kızların ve oğlanların hikâyesinden fazlası değildi. Katı kuralları olan yetimhane, sade bir yaşamdan fazlasını sunmadı Chanel’e. Fakat ileriki yıllarda hayatını değiştirmesini sağlayacak bir şey öğrenmişti burada; dikiş yapmayı...

“Moda dünyasına atıldım, çünkü zamanımın büyük kısmını ev dışında geçiriyordum

ve vaktini doluca yaşamayı başaran

ilk kadınlardan biriydim.”

– Coco Chanel

Aubazine’den Moulins’e

Albert Chanel, 19 kardeşten biriydi. Ailesi hâlâ hayattaydı, en küçük kardeşi Adrienne; Chanel’den bir yaş büyüktü. Chanel, Aubazine’deki son yıllarında tatillerini büyükannesiyle geçirmeye başladı. Adrienne ile kardeş kadar yakın olmuşlardı. Louise halasını da tatillerinde sık sık görüyor, birlikte vakit geçiriyorlardı. Çocuğu olmayan Louise ve eşi Paul, Adrienne ile Chanel’i kendi çocukları gibi seviyorlardı. Chanel, 18 yaşına geldiğinde artık altı yıl boyunca kaldığı yetimhaneyi terk etmek zorundaydı. Louise, Adrienne ve Chanel’i; Paul’ün istasyon müdürü olarak çalıştığı Vichy-Moulins hattı üzerindeki Varennes-sur-Allier’e davet etti. Adrienne, Moulins’teki Notre Dame okulunda eğitim görüyordu. Chanel de rahibeler tarafından yönetilen bu okula gönderildi. Katolik kızların eğitim gördüğü bu kurumda onun için yeni bir yaşam başlıyordu.

Chanel, Allier Nehri’nin üzerine kurulmuş bu kasabada eğitimini tamamladı. Julia ve Antoinette’nin onunla Moulins’e gidip gitmediği ise meçhul. Kız kardeşlerinin akıbetiyle ilgili bilinenlerden biri Julia’nın Aubazine’deyken şüpheli bir şekilde hamile kaldığı, “Andre” isimli bir erkek bebek dünyaya getirdiği ve 1910 yılında hayatını kaybettiği yönünde. Chanel, öksüz kalan yeğeni Andre’yi himayesi altına aldı. Andre hiçbir zaman Chanel’in yanında bulunmasa da İngiltere’de eğitimini tamamlaması ve orada yaşamını sürdürmesi Chanel tarafından sağlandı.

Chanel, Moulins’te burslu bir öğrencilik hayatı geçirdiği için diğer öğrenciler tarafından pek sevilen biri olmadı. Kurumda eğitim almak için para ödeyen ve pahalı elbiseler giyen diğer gençler, ikinci el ve basit kıyafetler giyinen Chanel’i hor görüyordu. Şartlar ne olursa olsun Aubazine’de başladığı dikiş macerasını Moulins’te de sürdürdü. Louise halasından da şapka tamiri, dikimi ve süslemesini öğreniyordu. Adrienne de dikiş yapmayı öğrenmişti, dikiş konusunda birbirleriyle yarışıyor ve sürekli yeni bir şeyler öğrenmeye çalışıyorlardı. Notre Dame’ın başrahibi, Adrienne ve Chanel için L’horloge Caddesi’nde bir iş buldu. Şehrin zenginlerine cenaze kıyafetleri, gelinlik ve bebek kıyafeti malzemeleri satan bir tuhafiyede terzi ve tezgâhtar olarak çalışacaklardı. Üstelik bu iş onlara kalacak yer de sağlamıştı. Dükkânın çatı katındaki odayı birlikte paylaştılar. Dikiş yapmayı öğrenmekle kalmamış bu işi sevmişti de Chanel. Yeteneği ve işine hâkimiyeti dışarıdan bakıldığında kolayca görülebiliyordu. Hafta sonları için de farklı bir terzide iş buldular. Burada da süvari askerlerinin pantolonlarını dikiyorlardı. Adrienne’e zor görünen dikişler, Chanel için çocuk oyuncağından farksızdı. Kendini her geçen gün daha fazla geliştiriyordu.

Gabrielle Chanel, Coco’ya dönüşüyor

Çok geçmeden Adrienne ve Chanel çalıştıkları terzide, süvari askerleri tarafından fark edilmeye başladılar. Süvari askerleri onları sık sık akşamları Moulins’teki küçük bir parkın içinde yer alan, yerli halk için konserler düzenlenen La Rotonde isimli kabareye davet ediyordu. Kabare, 15. yüzyılın sonlarında Paris’te ortaya çıkan bir eğlence mekânıydı. Fransız kültürüyle özdeşleşmiş bu eğlencede masalarında oturup yemeklerini yiyen ve içkilerini içen seyirciler, dans ve müzik gösterilerini seyrediyordu. İnsanların bir arada eğlenceye katılması, sahnedeki şarkılar ve danslar Chanel’i büyülemişti adeta. Birçok kez La Rotonde’ye giden Chanel, süvari subaylarının uğrak mekânı olan bu kabarede sahneye çıkmayı ve şarkı söylemeyi kafasına koydu. Uğraşları sonucunda bunu başardı ve sahneye çıktı. Gündüzleri terzilik, geceleri ise şantözlük yapmaya başladı. İlkönce Adrienne ile birlikte sahne aldılar, sonrasında Chanel, sahnede tek kaldı. Her akşam düzenli olarak bir sahne şovu yapıyordu.

“Çok sevdiğim köpeğim Coco’yu

Trocadero yakınlarında kaybettim

Şu an çok uzakta

Onu hatırladıkça kalbim azapta

Erkeğim sokaklarda aldatırken beni

Coco kucağımda uyurdu

Coco’yu gören var mı?

Trocadero’da Coco’yu?

Coco’yu gören yok mu aranızda?”

Chanel’i Coco yapan şarkı işte buydu. Her gece söylediği ve dansını sergilediği bu eğlenceli şarkı nedeniyle, seyircileri artık ona Coco ismini takmıştı. Hayatının bu bölümüyle ilgili hiçbir zaman konuşmadı. Chanel, hayatının acı hatıralarını saklamayı, olduğundan farklı, belki de daha iyi olduğunu düşündüğü şekilde göstermeyi hep sevdi. Geçen yıllar içerisinde “Coco” lakabını kendisine babasının taktığını anlatacaktı. “Babam beni ‘Küçük Coco’ diye çağırırdı” diyecekti. Gabrielle ismini hiçbir zaman sevmemişti. Bu ismi ona doğduğu düşkünlerevinde rahibe olan Gabrielle Bonheur isimli vaftiz annesi taktı. Moda tarihine geçen, birçok ilke imza atan bir marka yaratan Chanel, “Coco”ya işte böyle dönüştü.

Chanel’in sarhoşlara olan yaklaşımı, sert ve bir yandan çocuksu tavrı onu diğer kadınlardan farklı kılıyordu. Hayatı boyunca da hep böyle, farklı kalacaktı. Yine bir gece La Rotonde’de “Coco”yu söyleyip sahneden indiği sırada Adrienne, onu flört ettiği Nexon Baronu Mairus’un bulunduğu masaya gitmeye zorladı. Adrienne, Mairus ile umutsuz görünen bir ilişki yaşıyordu. Doğruları açık bir şekilde söylemekten çekinmeyen Chanel, Adrienne’i bu konuda uyarıyor, hiçbir zaman onunla evlenemeyeceğini sık sık söylüyordu. Adrienne ise Chanel’i romantik olmadığı ve hiçbir zaman aşkı bulamayacağı için eleştiriyordu. Chanel isteksiz de olsa, birlikte masaya ilerlediler. Adrienne, Mairus’un arkadaşı Etienne Balsan ile tanışması ve ona bir şans vermesi için Chanel’i ikna etmeye çalıştı. Chanel, daha sonraki yıllarda Balsan ile tanışma anısını “bir çay partisi” olarak anlatacaktı. Bu konuda daha farklı hikâyeleri de olacaktı, teyzelerinin baskısından kurtulmak istediği için bir parkta karşılaştığı Balsan’a kendisini kaçırması için ısrar ettiğini de söyleyecekti.

“Âşık olmak için birilerini aradığımı hiç hatırlamıyorum, birisinin bana âşık olmasını beklediğimi de.”

– Coco Chanel

Chanel, Royallieu Şatosu’nda

Balsan, eski bir süvari subayıydı. 1878 Paris doğumlu, tekstilci ve sosyetik bir ailenin oğluydu. Zengin, üst sınıf sanayici bir ailede büyüyen Balsan için at yetiştirmek ve yarışlara katılmak bir tutku haline gelmişti. İyi bir polo oyuncusuydu. Bu tutkusu nedeniyle kariyerinden vazgeçti. Tanıştıkları sırada Chanel’den etkilendi. İlk başlarda Balsan, ne kadar sıcak davranıyorsa, Chanel bir o kadar mesafeliydi. Neredeyse herkese karşı ördüğü duvarlar, Balsan ile de arasında ilginç bir soğuk rüzgâr esmesine neden oldu. Aşka inanmadığı yıllardı. Adrienne’e göre o bir kalpsizdi. Aşka olan inancını kazanması için Balsan, Chanel’in fırsatı olabilirdi. En azından Adrienne için durum böyleydi. Chanel’i bu konuda ikna etmesi zor olsa da başardı...

Chanel, geçmişinin neredeyse tüm izlerini yok etse ve inkâr etse de hakkındaki spekülasyonlar yıllar boyu kulaktan kulağa yayılmayı sürdürdü. La Rotonde ile ilişiğini kesmesinin sebebi olarak, kabarenin sahibinin Chanel’in artık yalnızca şarkı söyleyip dans etmesini değil, erkek müşterilere özel ilgi göstererek onları eğlendirmesini istemesi ve bu konuda baskı yapması gösterildi.

La Rotonde’den ayrılarak yalnızca terzilik yapmaya devam ettiği dönemlerde Balsan ile arasındaki arkadaşlık ilerlemeye devam etti. Balsan’a karşı da olduğundan farklı biri gibi davrandı. Zengin bir kız olduğunu, anneleri ölünce babalarının Amerika’ya gittiğini, babasının zengin bir şarap tüccarı olduğunu, teyzelerinin onu dövdüğünü ve aç bıraktığını anlattı. Her zaman babasının geri döneceğini umduğunu da. Gittikçe daha samimi bir dostluk kurdular. Aralarındaki ilişki hiçbir zaman tam olarak tanımlanamıyordu. “Âşık bir kadın âcizdir” dedi Chanel. Ona göre âşık bir kadın, yalvaran bir köpeğe benziyordu. Belki de bu yüzden bu kadar sert ve katıydı hayata, erkeklere, aşka karşı.

Bu sırada Adrienne de Mairus ile birlikte Paris’e gitme kararı alınca Chanel yalnız kaldı. Mairus’un ailesinin Adrienne’i hiçbir zaman kabul etmeyeceğini defalarca söylese de Adrienne, Mairus ile gitmekten vazgeçmedi. Balsan da Chanel’e veda ediyor ve Compiegne yakınlarındaki Royallieu Şatosu’na geri dönüyordu.

Chanel, yalnızlaştığı hayatına bir süre daha terzide çalışarak devam ettikten sonra kendine farklı bir yol çizmek üzere toparlandı. Balsan’ın yanına gitti ve Royallieu Şatosu’na yerleşti. Aralarındaki ilişkinin adı konmamış olsa da Balsan’ın uzatmalı sevgilisi konumuna geldiğinde henüz 23 yaşındaydı. Balsan’ın metresi olan Fransız dansçı ve oyuncu Emilienne d’Alençon’un yerini aldığı söyleniyordu. Şatoda geçici gibi görünen misafirliği üç yıl devam edecekti.

Balsan’ın sosyetik ve kalabalık bir çevresi vardı. Partilerin ve davetlerin eksik olmadığı şatoda Chanel zamanla daha fazla yalnızlaştı. Balsan ilk başlarda bu ilişkiyi gizliyor, çoğu zaman evinde verdiği partiler sırasında Chanel’in ortalıkta görünmesini istemiyordu. Chanel bu kalabalık yalnızlığında gittikçe mutsuz bir hayat sürse de Balsan ona bir ev ve zengin bir yaşam sunuyordu.

“Balsan’a çocukluğumla ilgili bir sürü yalan söyledim. Ona doğru yolu göstermek zorundaydım. Koca bir yıl gözümden yaş eksik olmadı. Tek mutlu zamanlarım ormanda at sırtında geçirdiğim saatlerdi. Ata binmeyi öğrendim. Halbuki o güne dek ata binmekle ilgili en ufak bir fikrim yoktu. Hiçbir zaman ata binen bir kadın olmamıştım. O dönemde eyere yan binmeyi bile beceremezdim. Peri masalı sona ermişti. Kayıp bir çocuktan başka bir şey değildim. Kimseye yazacak cesaretim yoktu. Balsan da gittiğimi görmeyi çok isterdi fakat artık dönecek bir evim yoktu...”1

Balsan’ın at tutkusu Chanel’e de yansıdı. Ata binmek konusunda hırslıydı. Bunu zor da olsa başardı, Balsan’a kendini kanıtlamak istiyordu. Dönemin diğer kadınlarından farklı olarak ata bacaklarını yana atarak değil, tıpkı erkeklerin bindiği gibi bacaklarını açarak, düz bir şekilde biniyordu. Kısa süre içerisinde ata binmek onun da tutkusu haline gelmişti. Yalnızlaştığı ve içine kapandığı bu dönemde neredeyse tek zevk aldığı aktivite ata binmek olmuştu. Kadınların, dönemin kıyafetleri içerisinde rahat bir şekilde ata binmesine imkân yok gibiydi. Chanel, ilk biniş deneyiminin ardından attan iner inmez korsesini çıkarıp attı. Moda dünyasında ve kadınların hayatında geri dönülmez adımların atılacağının ilk işareti olan bu hareket, Chanel’in ata biniş tutkusuyla birlikte ortaya çıktı. Erkeklerin ata binerken giydiği ve dizden bileğe kadar olan kısmının bacaklara sıkı sıkı oturduğu külot pantolonları giymeye başladı. O dönem için bir kadının bu pantolonu giymesi devrim niteliğindeydi. Pantolon giyerek kadın giyiminde bir öncülüğün başlangıcını yapıyordu Chanel. Binici kıyafetlerinin rahatlığından fazlasıyla etkilenmiş ve kendi üzerinde maskulen bir tarz uyarlamaya başlamıştı. Yakası açık erkek gömlekleri ve binici ceketi giyiyordu. Kıyafetlerini kendisi dikiyor ya da Balsan’ın kıyafetlerini kesip biçerek kendine uygun hale getiriyordu. Bu sırada bolca boş vakti olduğu dönemi yeni şapkalar yaparak geçirmeye başladı. Kendisi için tasarladığı şapkalar, dönemin modasından oldukça farklı, oldukça sadeydi.

1 Coco Chanel Efsanesi ve Hayatı, Justine Picardie, Artemis Yayınları, 2011, Çev. Seçil Ersek-Zeynep Yeşiltuna

-II-

“Moda, tek başına duran bir unsur değildir,

her zaman içinde yaşadığınız döneme aittir.

1925 yılının modasının sorunu başkaydı.

Kadınlar artık işyerlerinde çalışmaya başlamıştı. Korsenin içinde hapsolmuş bir kadının çalışması mümkün değil; bu yüzden işe giden kadınlara çelik korselerden kurtulmalarını söyledim.

Spor giyim için tüvit kumaş ve bol kazaklarla bluzları icat ettim. Modern kadına yakışan kısa saç kesimini benimsettim. Kadınları süslenmeye ve parfümü sevmeye teşvik ettim. Kötü kokan bir kadın, kadın değildir.”

– Coco Chanel

1909 yılına gelindiğinde Chanel, Balsan’ın arkadaşlarından Yüzbaşı Arthur Edward Capel ile tanıştı. Capel, Balsan’ın sık sık organize ettiği partilere katılıyordu. Yakın çevresi ona “Boy” diye hitap ediyordu. 1881 yılında, İngiltere’nin kömür madenlerinde iyi bir servete sahip olan bir ailenin tek oğlu olarak dünyaya gelen Capel, ağırbaşlı kişiliğinin yanında atlara ve kadınlara meraklı, başarılı bir polo oyuncusuydu. Balsan’ın davetlerinden birinde karşılaşan Boy ve Chanel, birbirlerinden etkilenmişti. Başlarda bu yabancı bakışlara karşı çekingen davranan Chanel, birkaç karşılaşma sonrasında kalabalıklar arasında Capel’i arar hale geldi. Balsan tarafından dışlandığı ve çoğu zaman yalnızlaştırıldığı hayatında Capel’in sıcak bakışları Chanel’i etkisi altına aldı. Balsan çok geçmeden Chanel ile Capel arasındaki yakınlaşmayı fark etti. Kıskançlığa kapılarak bu yakınlaşmanın bir an önce sona ermesini bekledi. Ancak ikilinin arasındaki yakınlaşma, gitgide soluksuz bir aşka dönüşüyordu.

“Capel çok yakışıklı, bronz tenli ve çekiciydi. Yakışıklıdan da öte büyüleyiciydi. Neşesine ve yeşil gözlerine hayrandım. Cesur ve son derece güçlüydü. Atlara binmeyi severdi. Ona âşık oldum. Balsan’ı asla sevmedim.”

Chanel’in Capel’e âşık olmasının altında Capel’in karizması ve yakışıklılığı dışında etkenler de vardı. Capel, Chanel’in sıkıcı hayatına birdenbire renk katmıştı. Entelektüel kişiliği, anlayışlı ve kibar tutumu Chanel’i etkiliyordu. Capel; sanattan, edebiyattan söz edebileceği, ondan birçok şey öğrenebileceği, ona okuması için kitaplar tavsiye eden, kendini geliştirmesini ve kendinin farkına varmasını sağlayan biriydi. Chanel hayatının geri kalanında büyük ilgi alanları arasında yer alan sanat ve edebiyatla ilk tanışıklığının Capel sayesinde olduğunu çoğu zaman vurguladı. Sanat eserlerine, tablolara olan ilgisi yaşamının her alanına yansıdı, evlerini adeta müzeye çevirmesine sebep olacak kadar çok fazla pahalı esere sahip oldu. Barok ve Bizans sanatı ile Slav kültürünü tutkuyla takip etti. Her zaman hevesli bir okuyucu oldu. Resim, heykel, mimari ve tarih de onun ilgi alanları arasındaydı.

Capel, Chanel’e bir seyahat teklifinde bulundu. Birlikte Deauville’e gittiler. Deauville, Paris’e en yakın sahil beldelerinden biriydi. Fransız yüksek sosyetesinin sahil evlerinin bulunduğu ve Paris’in kıyısı olarak anılan bu belde, 19. yüzyıldan beri üst sınıfların gözde tatil kasabalarından olmuştu. Chanel, Deauville’de ilk kez denizi görüyordu. Hayatının geri kalanında unutulmaz anlar olarak hafızasına kaydedilecek olan bu görüntüler, Chanel’i oldukça etkilemişti. Yüksek sosyeteden kadınların daracık elbiseler içerisinde zorlukla yürüdüklerini gördükçe, moda anlayışına kazandıracağı temel kavramları ve yeni fikirlerini inşa ediyordu bu seyahatte. Mücevher mağazası gibi dolaşan kadınlar, aşırılıkla donatılmış şapkalar ona çok fazla geliyordu. Kadınların bu kadar süslenmek zorunda oldukları moda anlayışına içten içe tepki gösteriyor, hemcinslerinin düştüğü durumdan utanıyordu sanki.

Sadelik, Chanel için her şeydi. Capel ile birlikte dansa gidecekleri gece için hazırlanmaya başladığında kendine bir kıyafet diktirmeye karar verdi. Kumaş seçimini siyahtan yana kullandığında terzi bir hayli şaşırmış görünüyordu. Chanel’e sürekli pembe ve parlak kumaşlar gösteren terziyi “Siyah gözleri ortaya çıkarır” diyerek tersleyecek ve elbisesinde korse kullanmaması için de sıkı sıkı tembihleyecekti. Terzi şaşırmaya devam etti, daha önce böylesi isteklerle hiç karşılaşmamıştı. Dönemin modasında kadınların elbiselerindeki en önemli özellik korseydi. Ancak şimdi genç müşterisi, elbisesinde kesinlikle korse istemediğini söylüyordu! Terzi, Chanel’i korse kullanmazsa elbisenin şekilsiz olacağı konusunda ikna etmeye çalışsa da fayda etmedi. Dansa gittikleri gece bütün gözler Chanel’in üzerindeydi. Sadeliğin böylesi bir şıklığa ve zarafete dönüşmesi, aşırılıklar içerisindeki kadınları büyülemiş gibi görünüyordu.

Deauville’de iki sevgilinin geçirdikleri birkaç gün sona eriyordu. Capel, Chanel’i Balsan’ın evine bırakırken onu yeniden ufak bir tatile götüreceğine söz verdi. Chanel artık bir kalbi olduğunu hissediyordu. Capel’e çoktan âşık olmuştu, onunla evlenmeyi bile düşünüyordu.

Mairus’la birlikte Paris’e yerleşen Adrienne ile görüşmeye devam ediyordu. Capel’e âşık olduğunu ilk kez Adrienne’e anlattı, kendini aptal gibi hissettiğini de söyleyerek.

Ama onu düşlerinden uyandıran yine Balsan oldu. Chanel’i ve aralarındaki ilişkiyi başlarda tüm çevresinden gizlemek için büyük bir uğraş veren Balsan, onu Capel’e kaptırdığını anladığında Chanel’e daha da yaklaştı. Chanel’in Capel’e âşık olmasının nedenlerinden biri de buydu. Birlikteliklerini herkesten saklamaya çalışan Balsan’a karşı, Capel’in onu hiç saklamadan, gizlemeden, ondan utanmadan yanında tutmasından etkilenmişti. Capel, ona kendini güvende hissettiriyordu. Balsan, Chanel’in kırılıp incinmemesi için elinden geleni yapmaya başladı. Capel ile yaşadıkları aşkın Chanel’e zarar vereceğini, onun hassas kalbini kırabileceğini düşünüyordu. Bu nedenle Capel’i de pek çok kez uyardı. Capel’in arkasında birçok kırık kalp bıraktığını anlattı Chanel’e, ondan uzaklaşmasını istediğini de sık sık tekrarladı. Chanel, Balsan’ın Capel’i kıskandığından emindi. Tüm bunları kıskançlıkla söylediğini düşünüyordu. Balsan ise artık kıskançlığını inkâr etmiyordu.

Balsan, hayatta en değer verdiği şeylerden biri olan atını Chanel’e hediye etti ve ona evlenme teklifinde bulundu. O at Balsan’ın “hayatımın aşkı” dediği attı. Aynı gece Chanel, Balsan’a bu hediyeyi ve evlilik teklifini kabul edemeyeceğini, Capel ile birlikte gitmeye karar verdiğini açıkladı. Balsan, Capel ile Chanel arasındaki aşkın doğuşuna sebep olduğu için kendini suçluyordu. Chanel’e acele etmemesi konusunda uyarılarda bulundu. Chanel ona bu duruma alışacağı konusunda telkin verse de Balsan’ın tek korkusu Chanel’in mutsuz olmasıydı. Ve nihayet o geceki konuşmaları sırasında Capel, “Bunu söylemek bana düşer” dediği halde o gerçeği Balsan’dan duyacaktı Chanel. Capel, aristokrat bir İngiliz olan Diana Wyndham ile evlenmek üzereydi. Duyduklarına inanamayan Chanel, hayal kırıklıklarını gizlemeye çalışarak yeniden Capel’i göreceği günü beklemeye başladı. Capel geri döndüğünde aralarında geçen uzun konuşmanın ardından söz evliliğe geldi. Capel, evliliğin aşkla bir ilgisi olmadığını ve yalnızca sosyal bir birleşme olduğunu savundu.

“Asla kimsenin karısı olmayacağımı biliyordum... Senin bile! Annem aptalın tekiydi, bir adama âşık olup onunla evlendi. Bütün hayatı ağlamakla geçti. Babam onu sürekli başka kadınlarla aldattı. Annem ise sabaha kadar hiç uyumadan babamın eve dönmesini beklerdi. Bir sabah babam eve geldiğinde annem yatağındaydı, artık ölmüştü. Biliyor musun, metres olmak eş olmaktan çok daha iyi. Evliliğin en kötü yanı bir çift olmak...”

Chanel’in bu sözleri üzerine Capel her şeyi itiraf ederek evleneceğini açıkladı “Aramızda hiçbir şey değişmeyecek” diyerek. Kalp kırıklıklarını tedavi etmek isteyen Chanel her şeyden uzaklaşmaya karar verdi. Paris’e taşınacaktı. Yaptığı şapkalarla ilk siparişlerini Balsan’ın yüksek sosyete çevresinden almaya başlamıştı bile. Şapkada aşırılıktan uzak modeller üzerine eğilmişti. Chanel’in sade şapkaları birçok kişinin beğenisini kazanıyordu. Paris’te şapka tasarlayacağını söyleyerek “Kendime bir servet yaratacağım!” dedi Balsan’a. Balsan, Chanel’i kaybetmek istemiyordu, yanında kalması için onu ikna etmeye çalıştı ama Chanel kararlıydı.

Balsan ve Capel, Chanel’in kendisi ve arkadaşları için tasarladığı şapkaları satabileceği bir iş kurması için gereken masrafları karşılamaya karar verdiler. Capel işletme masraflarını karşıladı, Balsan da Paris Malesherbes Bulvarı’nda bulunan bekâr evini Chanel’e tahsis etti.

“Bana şapkalarımı yapabileceğim bir yer sunmaya karar verdiler. Elime bir oyuncak tutuşturduklarını zannediyorlardı. Bunun benim için ne kadar önemli olduğunu anlamıyorlardı. Onlar polo oynayan, zengin erkeklerdi. Hayatlarına giren ufak kızla ilgili hiçbir şey bilmiyorlardı. Başına gelenlere bir türlü anlam veremeyen ufak kızı tanımıyorlardı...”

Capel ile olan ilişkisi hâlâ sürüyordu. Capel onu işini geliştirmesi konusunda her zaman destekledi ve cesaretlendirdi. Bu küçücük evde yapmaya başladığı şapkalar, sosyete kadınlarının oldukça ilgisini çekmeye başlamıştı. Kısa süre içerisinde üç kişilik bir kadrosu olmuştu bile.

“Müşterilerim bana geldiğinde sihirli bir dünyanın kapısından içeri girmek ister, tatmin olurlar. Belki memnuniyetlerinde biraz da görgüsüzlük kırıntısı vardır ama bu onlara keyif verir. Onlar efsanemize dahil olan imtiyazlı karakterlerdir. Onlar için yepyeni bir takım elbise siparişi vermekten çok daha öte, muazzam bir zevk bu. Efsane, şanın bir lütfu.”

– Coco Chanel

Bir bakışta 1900’lerin modası

Moda aslında insanlık tarihi kadar eskiye dayanan bir kavram. İlk çağlardan bu yana tıpkı beslenme ve barınma gibi temel gereksinimlerimizle birlikte giyinme de bir ihtiyaç haline geldi. İklim ve yeryüzü şartları, sonrasında gelen sosyal hayat, insanları “örtünmeye” zorladı. Doğanın etkilerinden korunmak isteyen insanlar, vücutlarını bitkiler ya da hayvan derileriyle kapatmaya başladı. Ancak toplumlar ve şartlar geliştikçe örtünmek, yerini giyinmeye bıraktı. Giyinmek ise modaya...

Latince “facio” sözcüğünden gelen, Fransızcada “fazon”, ortaçağda “façon”, İngilizcede ise “fashion” sözleriyle ifade edilen moda kavramı; her ne kadar “geçici yenilik” olarak tanımlansa da aslında her döneme bir iz bıraktı ya da her dönemden bir iz taşıdı. İçinde bulunulan şartlara uygun olarak gelişen ve değişen moda kavramı, insanoğlunun yaratma duygusunun ilk karşılıklarından biri olarak biliniyor. Zaman içinde güzel görünme ve güzeli arama tutkusu, giyime yansıdı. Bu tutku, eskiyen kıyafetin yerine daha farklısını edinme isteğiyle moda akımını ortaya çıkardı. Giyinme tarihinin başlarından itibaren moda, aynı zamanda bir statü ibaresi olarak kullanıldı. Bireyler, giyindikleri ile kendi karakterlerini yansıtma arayışına girdi. 13. yüzyıl ve sonrasında gelecek olan yüzyıllarda moda, statü olmaya devam ederken yalnızca soylular ve asiller gibi toplumun üst zümresine hitap eden bir kavramdan başka bir şey değildi. Aslında o dönemlerde halk hâlâ örtünmek ya da en fazla giyinmek için uygun şartlara sahipti, fakat zenginler modayı takip edebilecek, ona yön verebilecek ve değiştirebilecek kadar güçlüydü.

Yüzyıllar süren değişime rağmen modanın uzağında kalabilmeyi başarmış, geleneksel toplumlar da bulunuyor. Giysilere belli rollerin verildiği, bireyin cinsiyetine, yaşına ya da toplum içindeki yerine göre sabitlenmiş, efektif kıyafetlerle yaşamını sürdüren bu toplumlara kıyasla; değişime inanan ve gelenekselden uzaklaşmış toplumlarda moda algısı çeşitlenmeye ve gelişmeye devam ediyor.

Sanayi devrimi öncesinde, henüz hazır giysilerin olmadığı dönemlerde kıyafet son derece önemli bir eşyaydı. Kişinin toplumsal konumunu gösterir nitelikte olan kıyafetlere işçi sınıfının erişimi oldukça güçken zenginler için günbegün değişim rüzgârları esiyordu. Fakat sanayi devrimi sonrasında değişen sosyal yaşam, kıyafetin de artık bir tüketim malzemesi olmasını sağladı. Modanın güzel ya da faydalı olması beklenmiyordu. Televizyonlar, gazeteler, dergiler ve toplumda göz önünde bulunan kişilerle birlikte moda kavramının ayakları sağlam bir şekilde yere basmaya başladı. İnsanları birbirine benzetirken farklılaşma çabası içinde olan kavram, tarihindeki olgu ve olayların etkisiyle şekillendi. Tıpkı savaş sonrası dönemde daha özgür bir yaşam sürmek isteyen insanların, daha rahat kıyafetler tercih etmesi ya da çalışma hayatına başlayan kadınların 1900’lü yılların modası olan kabarık elbiselerle çalışamayacak olması gibi... Moda kavramı, bireylerin ve toplumların yaşam şekillerine cevap verebilir durumda ve canlı bir niteliğe sahipken ihtiyaçlara göre de değişkenlik gösterdi. Savaşlar, barışlar, sosyal olaylar, sanat akımları, kültür, politika, meslekler, hatta salgınlar modayı birçok açıdan etkiledi. Her ihtiyaç, her şart, kıyafete bir izdüşüm yarattı.

1900’lü yılların modası birçok gereksiz, aşırı kadınsı, kullanışsız ve uğraştırıcı öğelerle doluydu. Adeta katmanlar arasında gizlenen kadınlar, iç etekler, kuyruklar, eşarplar, şapka ve eldivenler giyiyordu. Giydikleri bu kıyafetler kadınların rahat hareket etmesini imkânsız hale getiriyordu. Günün modası, yalnızca çok fazla boş vakti olan ve tüm işlerini hizmetçilerine yaptırabilen kadınlara hitap ediyordu. 1900’lü yıllarda seri hazırgiyim imalatı da henüz başlamadığı için moda, özel terziler ile yorumlanıyordu. Kişinin özel siparişi ile hazırlanan ve özel dikim kıyafet anlamına gelen Fransızca haute couture kavramının geçmişi, 1700’lü yıllara kadar dayansa da 1900’lü yıllarda anlam kazanmaya başladı. Haute couture, üst gelir seviyesindeki elit müşterilerin beğenisine hitap ediyordu. Bugünün haute couture modası artık daha çok gelinlik ya da özel gün kıyafetlerinde uygulansa da 1900’lü yıllarda günlük kıyafetler dahi haute couture eseriydi. Resmi bir sosyal yaşama göre tasarlanan kıyafetler, müşteriye özel olarak hazırlanıyor; yine özel tasarım şapkalar ve ayakkabılarla tamamlanıyordu. Bu tarihler, moda tarihinin de başlangıcı olan yıllar olarak kabul edildi. İlk moda dergilerinin çıktığı ve modanın gerekliliğinin vurgulandığı yıllardı.

“Sevilmeyen bir kadın, kadın değildir.

Yaşı ne olursa olsun, bir kadına sevdiği

erkek tarafından bakılması gerek.

Kadın dediğin o bakış olmadan yaşayamaz.”

– Coco Chanel

1900’lü yılların modasının en belirgin özelliği incecik bir bel görünümüydü. Göğüslerin dışarıda, karnın içeride, kalçaların belirgin şekilde öne çıkarılması ile kadın proporsiyonu “S” şeklini alıyordu. Vücudu ortaya çıkarmak ve sergilemek için kullanılan daracık korseler, kadınların sağlığını tehlikeye atıyordu. Korseler nedeniyle nefes almakta zorlanan kadınlar; adım atmanın bile neredeyse imkânsız olduğu kabarık etekleri, renkli ve parlak kumaşlarla bezenmiş, gösterişli kıyafetleriyle dönemin moda anlayışını temsil ediyordu.

Kıyafetlerin yakaları olabildiğince yüksek tasarlanıyor, böylece kadınların boynunun daha ince görünmesi sağlanıyordu. Korse nedeniyle kalçaların üzerine tam oturan elbiseler, kalçadan itibaren genişleyerek yere kadar uzanıyor ve kadın bedeninin tüm dişiliğinin, tüm hatlarının sergilenmesi sağlanıyordu. Uzun iç çamaşırları, kombinezonlar da dönemin modasıydı. Pamuk, dantel, ipekten üretilmiş pililer, nakışlarla süslenmiş kıyafetler, dantelli ve fırfırlı pelerinler, üst etekler, dantel maskeler kıyafeti tamamlayan diğer ayrıntılar arasındaydı.

Kadınları kısıtlayan ve taşınması zor olan bu moda akımında kıyafeti tamamlayan şapkalar da son derece abartılı süslerle ve geniş şekilde dizayn ediliyordu. Saçlar başın üzerinde toplanıyor, saçların üzerine giyilen geniş şapkalar; kurdeleler, meyve tasvirleri, tüyler ve çiçeklerle süsleniyordu.

İngiliz moda yazarı ve The Sunday Times’ın moda Editörü Colin McDowell, McDowell’ın Yirminci Yüzyıl Modası Rehberi isimli kitabında 20. yüzyılı bütün yüzyıllardan farklı ve dikkate değer kılan en önemli değişikliklerinden birinin kadınların dış görünüşündeki değişim olduğunu belirtiyor ve 1920’li yılların ortalarında, kadınların on beş yıl öncesine kadar hayalini bile kuramayacakları bir özgürlük tatmaya başladıklarını anlatıyor.

İngiliz moda araştırmacısı Levier, “Bugün moda olan bir giysi 10 yıl sonra itici, 30 yıl sonra ilginç, 50 yıl sonra ise müthiş kabul edilecektir” diyor. Günümüzde bu kadar eskiye gitmeye bile gerek yok. “Fastfashion” kavramı ile birlikte moda artık çok daha hızlı hareket ediyor. Bir önceki sezon yükselen bir trend, yeni sezonda ortadan kaybolup gidebiliyor. Diğer yandan 1990’ların bel çantaları, 2010’larda “komik” bulunurken 2020’lerin modası haline gelebiliyor.

“Moda geçer, stil kalır.”

– Coco Chanel

Chanel’in işleri kısa süre içerisinde artık Balsan’ın dairesine sığamayacak kadar büyümüştü. Capel, Chanel’e işini geliştirmesi için ihtiyacı olan parayı vermeyi teklif etti. Chanel; 1910 yılında Paris’teki ünlü Cambon Caddesi 21 numarada “Chanel Modes” adını verdiği ilk butiğini açtı. Butiği Capel finanse etmişti.

Şapka tasarımını oldukça ilerleten Chanel, butiğinde yalnızca tuhafiye kreasyonlarını satıyordu. İlk başlarda düz, hasır şapkalar satın alarak onları kendi seçtiği kurdelelerle süsledi. Kariyeri tiyatro oyuncusu Gabrielle Dorziat’ın 1912 yılında Chanel’in şapkalarını tiyatro oyununda giymeye başlaması ile hareketlendi. Dorziat ile birlikte Chanel’in tasarımları popülerleşmeye başladı. Chanel’in adı ve tasarımları Dorziat sayesinde artık bazı moda dergilerinde de yer almaya başlamıştı. Sade ve zarif bu tarz, moda severlerin gözünde sansasyon yaratıyor ve kısa süre içerisinde dilden dile dolaşıyordu.

“İnsanlar muhteşem ve sıra dışı şapkalarımı konuşmaya başladı. Hepsi o kadar sade ve süssüzdü ki... Başlarda müşteriler onları kışkırtan merak duygusuyla baş edemedikleri için dükkânıma gelirdi. Bir gün kadının biri, açık yüreklilikle butiğime gelerek ‘Yalnızca size bakmaya geldim’ dedi.”

Chanel bu gelişmelerin ardından butiğinde şapkalarına ek olarak elbise yapımına da başladı. 1910’lu yıllarda tasarlamaya başladığı yakası açık gömlekler, spor ceketler, kısa etekler ve maskulen tarzdaki yağmurluklar da kısa süre içerisinde kadınların dikkatini çekmeyi başardı. Alışılagelmişin dışında olan Chanel stili, her gün biraz daha fazla ilgi çekmeye başladı. Artık seçkin bir tasarımcıydı. Kişiye özel etek, elbise ve şapka tasarımı yapıyordu. İkinci bir örneği bulunmayan bu ürünler, zengin müşterilerin ilgisini çekiyordu. Chanel, haute couture akımının en önemli temsilcilerinden biri halini alıyordu.

1913 yılına gelindiğinde Chanel Deauville’de yine Capel’in finansörlüğünde bir butik daha açtı. Butik; şehrin merkezinde, şık bir caddede yer alıyordu. Butiğin üzerinde bulunan beyaz tenteye siyah harflerle ismini yazdırdı. Chanel logosunun ve markasının başlangıcı böylelikle ortaya çıkmıştı. Deauville, en son trendlerin belirlendiği, popüler sahillerin, yelken yarışlarının yapıldığı bir yerdi. Bu butikte eğlence ve spor için uygun, gündelik ve lüks kıyafetlerini sergiledi. Chanel’in en önemli yeniliklerinden biri de o zamana kadar yalnızca erkek iç çamaşırı yapımında kullanılmış olan jarse kumaşı, kadın giysilerinde kullanmaya başlamasıydı. Jarse; seyrek aralıklı dokunmuş, esnek bir kumaş türüydü. Rayon olarak bilinen sentetik malzemeyi de tasarımlarında kullanmaya başlamıştı, bu sayede tasarımlarının maliyeti düşüyor ve Chanel tarzının kopyalanması kolaylaşıyordu. Chanel kendisi için değil, tüm kadınların özgürlüğü uğruna çalışıyordu ve kopyalanmak onun için bir sorun değildi. Chanel’in daha önce örneği görülmemiş bu tasarımları, kadınlar için devrim niteliğindeydi. Kadınların bedenleriyle ve yaşam tarzlarıyla olan ilişkileri, Chanel’in moda devrimi ile bambaşka bir boyuta taşınıyordu. Sergilenen koleksiyonlar arasında zamanla şapkalar, ceketler, kazaklar ve denizci bluzları da yer aldı. Adrienne ve kız kardeşi Antoinette de yardım için Chanel’in yanında oldu. Her gün kasabanın en gözde yerlerinde Chanel tasarımlarını giyerek sergiliyorlardı. Chanel’in keşfettiği fark yaratan bu reklamcılık anlayışı sayesinde butik daha fazla müşteri çekmeye başladı.

1914 yılında Deauville, Birinci Dünya Savaşı’nın başlamasıyla sosyetenin kaçış noktası haline gelmişti. Ülkenin üst kademe zenginleri, kendilerini savaş alanının dışında kalan bu bölgede daha güvende hissediyordu. Chanel bu süreçte daha önce kendisi için tasarladığı ve erkek kıyafetlerinin yansımaları bulunan kreasyonunu geliştirme fırsatı buldu. Ortaya çıkan ilk Chanel kreasyonu; açık yakalı bir gömlek üzerine triko kumaştan bir denizci bluzu, düz ama aynı zamanda yürüyebilecek kadar gevşek ve ayak bileklerine kadar uzanan etekten oluşan bir kombinasyondu. Chanel’in uzun zamandır giydiği, artık herkesin giymek isteyeceği bu kıyafeti sadece hasır bir şapka tamamlıyordu. Süveterler, hırkalar ve denizci tipi ceketler Chanel’in yeni tasarımları arasında yerini alıyordu.

Coco Chanel kadınları dönemin ihtişamlı moda anlayışından kurtarmayı amaçlıyordu. Bu kurtuluş hikâyesinde kadınların gittikçe özgürleşen hayatları, modada yenilikleri gerekli kılıyordu. Birinci Dünya Savaşı, kadınların da hayatında bir dönüm noktası anlamına geliyordu. Erkeklerin büyük çoğunluğunun savaş halinde olması nedeniyle işler kadınlara kalmıştı. Bu durumda kadınların daha rahat hareket edebilecekleri, daha kullanışlı kıyafetlere olan ihtiyaç arttı. Savaş sırasında kumaş bulmak da zorlaşıyordu fakat her şeye rağmen Chanel, moda dünyasına ismini kalıcı bir şekilde yazdırma yolundaki adımlarını sağlam şekilde atmaya devam ediyordu.

“Malzemeler kısıtlıydı. Ahırda çalışan elemanların giydiği kazaklardan ve kendi giydiğim yün eşofmanlardan jarse parçaları kesiyordum. Savaşın ilk yazı sona erdiğinde iki yüz bin altın frank kazanmıştım!”

1915 yılında Chanel, Biarritz’de Capel’in finansörlüğünde yeni bir mağaza açtı. Biarritz, Fransa’nın güneybatısında, İspanya sınırına 35 kilometre uzaklıkta bulunan bir kasabaydı. Sahiliyle ünlü kasaba, kumarhaneleri ve lüks turizmi ile de dönemin en önemli bölgeleri arasında yer alıyordu. Birinci Dünya Savaşı’nın başlamasına yakın dönemde Rus prensleri, İngiliz lortları, Fransız soyluları, sanatçılar, işadamları gibi yüksek sosyete kesimi bu bölgeye çekilmişti. Bu nedenle, Biarritz, moda için oldukça uygun bir alan yaratıyordu. Chanel de Capel ile birlikte Biarritz’e kısa bir tatil için gitmişti fakat bu tatil sonrasında yeni bir mağaza açmak için kolları sıvadı. Büyük bir enerjiyle kendisini işine veren Chanel, yine kız kardeşi Antoinette’ten yardım istedi. Üç dükkânı arasında sık sık mekik dokuyor, en iyi dikişçileri bulmak için çalışıyor ve çalışanlarına özel eğitimler aldırmaktan da kaçınmıyordu. Temmuz 1915’te Biarritz modaevinde 60’tan fazla çalışanı vardı. Savaş nedeniyle Fransa’da bazı kumaşların bulunması zorlaştığı için Chanel, 1915 Eylül’ünde sunduğu ilk koleksiyonuna farklı bir çekicilik katan kumaş ve aksesuvarları İspanya’dan temin etti. Yüksek fiyatlı koleksiyon büyük ilgi uyandırdı. Fransız ve İspanyol kadınlar, adeta akın akın Chanel’in kıyafetlerini almaya geliyorlardı. O dönemde Amerikan aylık moda dergisi Harper’s Bazaar da Chanel tasarımlarını övmeye başladı. Derginin 1915 Şubat sayısında, Chanel’den “Şahsına münhasır ve oldukça yetenekli bir Fransız hanımefendisi” diye bahsediliyordu.

Bir villada kurulu olan mağazada işler o kadar iyi gitti ki; Chanel mağazanın bir yıllık faaliyetinin ardından 1916 yılında Capel’in kendisi için yaptığı tüm yatırımları geri ödedi. Artık 300’den fazla çalışanı vardı. Her şeyden önemlisi Coco Chanel, artık özgür bir işkadınıydı. Savaşa rağmen satışları artıyordu. Çünkü sade tasarımlı jarse ceketleri, düz etekleri ve süssüz denizci bluzları savaş tedirginliğinde giyilebilecek en uygun kıyafetlerdi. Kadınlar bu kıyafetleri çalışırken de rahatlıkla giyebilirdi.

1918 yılında Chanel modacı olarak tescillendi ve kişiye özel tasarımlarını yapmaya devam etmek için 20. yüzyılda modanın ikonik sembollerinden biri haline gelen modaevini, Cambon Caddesi’ndeki 31 numaralı villada kurdu. Cambon Caddesi, Paris’in en gözde yerlerinden biriydi.

Chanel’in yoğun ve başarılı iş hayatı sürüp giderken aşk hayatı da doludizgin devam ediyordu. Capel ile olan ilişkileri devam ediyordu ancak aynı yıl Capel ile Diana Wyndham evlendi. Her ne kadar buna aldırmıyor gibi görünse de son derece mutsuzdu. Capel, evli olmasına rağmen Paris’e geldiğinde Chanel’i görmeye devam etti ve ilişkileri de sürdü. Bu sıralar yoğun şekilde işiyle meşgul olan ve modaevinde mutlulukla çalışan Chanel’i gördüğünde Capel, “Sana bir oyuncak verdiğimi sanıyordum, oysa özgürlüğünü vermişim” dedi. Birlikte geçirdikleri günlerin ardından Capel’in her defasında gitme vakti geliyordu. Capel’den vazgeçemeyen Chanel, onun gidişini izlemekten artık yorulmuştu.

“Beni gerçekten anlardı. Beni bir çocuk gibi idare ederdi. ‘Coco keşke yalan söylemekten vazgeçsen! Diğer insanlar gibi doğru düzgün konuşamaz mısın? Hayal ettiğin şeyleri kafanın neresinden çıkarıyorsun?’ derdi. Bana sadık kalıp kalmaması umurumda bile değildi. O ilişkileri bana kirli gelirdi ama aramızdaki öyle değildi.”

Tarihler 22 Aralık 1919’u gösterirken Capel, geçirdiği trafik kazası sonrasında hayatını kaybetti. Paris’ten Cannes’a gidiyordu. Arabasının lastiklerinden biri patlamıştı. Neredeyse on yıl süren ilişkilerinin ardından Capel’in ölümü Chanel’in dünyasını yıktı. Cenazeye gitmek yerine Capel’in kaza geçirdiği noktaya giderek saatlerce ağladı. Capel’in yanan cesedi tanınmayacak haldeydi. Chanel gelmeden önce çoktan tabuta yerleştirilmişti. Yıllar sonra onun ölümünden bahsederken “Capel’in ölümü benim için çok büyük bir darbe oldu. Onu kaybettiğimde her şeyimi kaybettim. Benim için bundan sonrasında hayat, mutluluk yoktu” diyecekti.

-III-

“20 yaşında muhteşem, 40 yaşında çekici ve hayatınızın geri kalan kısmı boyunca karşı konulmaz olabilirsiniz. 50 yaşından sonra yüzünüzün aldığı şekli hak etmelisiniz.”2

– Coco Chanel

Capel’in ölümü sonrasında ortaya çıkan kayıtlarda, mirasının 40 bin poundunu Chanel’e bıraktığı ortaya çıktı. Chanel, o dönemde bir servet değerinde olan bu paranın tamamını işi için harcadı. Fransa’nın batısında yer alan Garches’te yeni bir villaya taşındı. Ünlü bir piyanist olan Misia Sert, o dönemlerde Chanel’in en yakın arkadaşıydı. Chanel, Misia ile ilişkilerinin hızlanmasını Capel’in ölümüne bağlıyordu. “En kederli günümde karşıma çıktı. Başkalarının üzüntüleri, arıların aklını çelen çiçek kokuları gibi onun aklını başından alırdı” demişti. Yaşadığı büyük üzüntü ve yıkımın ardından birlikte çıktıkları İtalya seyahatinde Chanel, kendini bir kilisede buldu. “Padua’daki Aziz Anthony’ye gidip tuttuğum yastan kurtulmam için bana yardım etmesini istedim. O sırada içimde yepyeni bir enerji dalgalanması olduğunu hissettim. Cesaretimi topladım ve yaşamaya karar verdim” şeklinde açıklayacaktı yeniden hayata dönüşünü.

Birinci Dünya Savaşı sonrasında nüfus artışı ve kentlerin gittikçe kalabalıklaşmasıyla sosyal hayatın geliştiği, otomobiller sayesinde ulaşımın kolaylaştığı ve insanların hareket özgürlüğünün ortaya çıktığı bir dönem başladı. Kadınların hak ve özgürlük alanları artıyor, toplumda daha fazla söz sahibi olmaya başlıyorlardı. Artık kadınlar araba kullanıyor ve sosyal hayatın içerisinde, iş yaşamında, sporda, dansta daha fazla rol üstleniyor ve daha fazla görünürlük kazanıyordu. Chanel, “Bugünlerde kadınlar araba kullanıyorlar, bu kat kat eteklerin içerisinde bunu yapamazlar” diyecekti. Chanel, bu durumu dünya modasını belirleyecek spor ve eğlence kıyafetleri yaratmak adına bir fırsat olarak gördü. Pratik kıyafetlere olan ilginin artmaya başlaması Chanel gibi yenilikçi fikirleri olan modacıları harekete geçiriyordu. Modern tasarımlarında seksapellikten uzak duruyordu. İnsanların savaş sonrası dönemde tüketim kültürünü benimsemesi, daha rahat ve daha kaliteli kıyafetlere ihtiyaç duyuyor olması modanın gelişimine katkı sağlıyordu. Chanel, bel kısımları bol, kolay giyilebilen, baldıra kadar inen, basit ve rahat özellikli kıyafetleri moda dünyasına kazandırdı. Kadınların değişen rollerine uygun tasarımlar yapmayı sürdürüyordu. Chanel’in 20. yüzyıla uygun tasarımlarında bol kesimli ceketler, kolay giyilebilen bluzlar, örgü kıyafetler, vücudu saran ya da pilili etekler ve kılıf gibi vücuda oturan elbiseler yer aldı. Manşet, düğme ve cep gibi detaylar kıyafetlere kullanım kolaylığı sağlıyordu. Coco Chanel, tarzını, “sadelik ile doğal saflık” olarak tanımlıyordu. Bu tarzı daha çok bej, pembe, mavi ve kırmızı renkler ile tamamlıyordu.

“Moda daima ilerler!

Modada geriye gitmek diye bir şey yoktur.”

– Coco Chanel

Haziran 1920’de Chanel, Biarritz’de göçmen bir aristokrat olan Rusya Büyük Dükü Dimitri Pavloviç ile tanıştı. Onları tanıştıran ise o dönemde Dimitri’nin sevgilisi ve Chanel’in de geçmiş hayatından arkadaşı olan ünlü opera sanatçısı Marthe Davelli oldu. Son Rus Çarı II. Nikola’nın kuzeni olan Dimitri, 1917 İhtilali’nden önce Rusya’dan kaçmıştı ve maddi durumu pek iyi değildi. Hatta Chanel ile Dimitri’yi tanıştıran Davelli, Chanel’e, “Eğer ilgini çektiyse senin olabilir. Benim için biraz fazla masraflı” demişti. Dimitri ile Chanel arasında kısa süreli bir ilişki yaşandı. Bir yıl içerisinde ayrılan çift, daha sonra arkadaş kalmaya devam etti. Chanel’in gelecek bir yıl içerisinde en büyük başarılarından biri olan Chanel No. 5’in yaratıcıları arasında bulunan Ernest Beaux ile Chanel’i tanıştıran da Dimitri olmuştu.

Chanel, bu kısa süreli aşkın ardından, “Her Batılının ne olduğunu bilmesi için Slav büyüsüne yenik düşmesi gerekir. Şahsen ben esiri oldum. Bütün o grandüklerin hepsi aynıydı, muhteşem görünüyorlardı ama gerisi boştu. Yemyeşil gözler, düzgün el ve omuzlar, huzuruna düşkün ürkek bir kişilik... Sırf korkmamak için içkiye sarılırlardı. Uzun boylu, yakışıklı ve göz kamaştırıcı tiplerdi ama tüm bu dış görünüşlerinin ardında votka ve boşluktan başka hiçbir şey yoktu” diyecekti.

Chanel, Dimitri’nin ablası Grandüşes Maria Pavlovna ile 1921’in sonbaharında Paris’te tanıştı. Pavlona’yı işlemeli kumaşlar yapması için işe aldı. Farklı koşullarda yetişmiş olmalarına rağmen iki kadının birçok ortak noktası vardı. İkisi de çocukluklarında rahibelerden dikiş öğrenmişlerdi ve annelerini erken yaşta kaybetmişlerdi. Chanel’in 5 Şubat 1922’deki bahar koleksiyonunun başyapıtı olan kıyafet, Maria Pavlona’nın eseriydi. Maria, kısa süre içerisinde kendisine Kitmir isimli bir dükkân açtı. Chanel’in tasarımlarındaki boncuklar ve nakışlar, uzun süre boyunca Maria Pavlona tarafından yapıldı.

Maria Pavlona, Sürgünde Bir Prenses isimli kitabında Chanel ile tanışmalarının hikâyesini ve Chanel’e olan hayranlığını şöyle anlatıyor:

“Ona bakarken ne yaşını ne de dış görünüşünü düşünürdü insan. Sizi çarpan kaskatı çenesi, boynunun kararlı dikliğiydi. Burnundan soluduğu o keskin yaşam arzusuyla insanın ayakları yerden kesilirdi. Soluduğu hayatın kalitesi hem ilham verici hem de bulaşıcıydı. Chanel, kendi alanında büyük bir yenilikçi ve devrimciydi. Onun zamanında parizyen modası, sadece birkaç öncünün yönettiği ve büyük bir hırsla muhafaza edilen bir sanattı. Bir avuç müşkülpesent ve zeki kadından oluşan bu grubun zevkine yönelik çalışmalar yapılırdı. Bu yüzden modanın halka ulaşması zaman alırdı ve ulaştığında da tanınmayacak kadar çirkinleşmiş olurdu. Tek bir kıyafete yönelik herhangi bir sezon ya da başka bir kıyafetin moda olması söz konusu değildi. Moda denilen şey kontes ya da prenses için tasarlanan kıyafetlere göre yaratılırdı. Bireyselcilik hüküm sürüyordu. Chanel; halkı daha geniş bir algıya teşvik eden ve her zevke hitap eden bir standart geliştiren, zayıf ekonomik nedenlerden ötürü terzilik sanatını demokratikleştiren ilk kişiydi. Savaş sonrası trend sadelik ve gayriresmilikti. Chanel de bunu kıyafetlerine uyarladı ve taşı gediğine oturttu.”

“Paul Valery parfüm sürmeyen kadının geleceği yoktur derdi. Son derece haklı. Öpülebileceğiniz yerlerinize sürün parfümü. Parfümü aşırıya kaçıran bir kadının geleceği yoktur. Çünkü yalnızca arkadaşlarını ve çevresindekileri kızdırdığıyla kalır.”

– Coco Chanel

Moda endüstrisinde başarılı bir kariyer elde eden Chanel, 1920’nin başlarından itibaren yeni fikrini uygulamaya koymak üzere harekete geçti. O dönemin çiçek kokularından farklı olarak, modern bir koku geliştirmek isteyen Chanel, 1921 yılında ikonik hale gelen parfümü Chanel No. 5’i tanıtarak parfüm endüstrisine giriş yaptı. Chanel No. 5, milyonlarca kez satılarak dünya çapına yayılan, Chanel’i zengin ve tanınan bir kadın haline getiren, ismini markalaştıran en önemli adım oldu.

Dimitri, Chanel’i Güney Fransa’da bir laboratuvar kuran uzman kimyager ve parfümcü Ernest Beaux’la tanıştırdı. Beaux, Rus çarının parfümcüsüydü. Moskova’da doğmuş, ağabeyi ile birlikte Rusya’nın lider parfüm ve sabun üreticisi olan, saraya hizmet eden Rallet’in yöneticisi olmuştu. 17 yaşından beri laboratuvar asistanı olarak çalışırken sonrasında şirketin teknik müdürü oldu ve devrim nedeniyle Rusya’dan ayrılmak zorunda kalana kadar bu görevi sürdürdü. Borodino Savaşı’nın yüzüncü yılını kutlamak için çıkardığı Bouquet of Napoleon parfümü, Rusya’da üstün bir başarıya imza atmıştı. Güney Fransa’da çalışmaya başladığında askeri görev sırasında karşılaştığı bir kokuyu yaratmaya çalışıyordu. Bu sırada Chanel No. 5’in de en önemli hammaddesi olan kimyasal bileşiği, yani aldehitleri deniyordu. Chanel Beaux’tan kısa süre içerisinde kendisi için parfüm hazırlamasını istedi. Beaux, “Matmazel Chanel benden mağazası için birkaç parfüm istedi. Ben de iki seriden oluşan tasarımlarımı sundum. No. 1-5 ve No. 20-24 isimlerini verdiğim iki farklı seri ve birçok koku hazırladım. Birkaçını seçti, bunlardan biri de No. 5’ti. Adı ne olsun diye sordum. ‘Yeni elbise koleksiyonumu yılın beşinci ayının beşinde sergileyeceğim. Bırakın adı No. 5 kalsın’ dedi” diyerek o anları anlatacaktı.

Chanel için, beş rakamı özeldi. Tüm kreasyonlarını ayın beşinde sergilerdi. Ona göre beş, bir şeyin saf halini, ruhunu ve mistik anlamını ifade ediyordu. Her zaman bu rakamın uğuruna inandı. No. 5, kadın kokusu taşıyan ilk kadın parfümüydü. Natural ve sentetik kokuların iç içe geçtiği bir devrimdi. O dönemde parfümler genelde tek ve ağır bir çiçek kokusu içeriyordu. Chanel No. 5 ise uçup giden çiçek kokularına zıt olarak sentetik ürünlerle doğal hayvan ve bitki esanslarının karışımından elde edilen yeni bir formül ortaya koyuyordu. Yaseminle beraber ylangylang, çiçek suyu, mayıs gülü, sandal ağacı ve portakal çiçeğinden geliştirildi. Parfümün piyasaya sürülmesinin ardından Chanel ilk olarak Deauville, Biarritz ve Paris’teki butiklerinde müşterilerine küçük eşantiyonlar armağan etti. Parfüm satan ilk moda tasarımcısı değildi ama konu üstünde hak iddia eden ilk moda tasarımcısı olmuştu.

Şişe tasarımına önem veren Chanel; tarih boyunca gösterişli şişelerde saklanan parfümleri, kendi moda anlayışına uygun olarak sade ve süssüz bir şişede satışa sundu. Bugün Chanel parfüm şişesi hâlâ modern görünüme sahip bir klasik olarak görülüyor. Chanel parfümlerinin zamansız tasarımlı şişesi, her dilde anlaşılabilen ismi ve logosu tüm dünyada markalaşmasının önünü açtı.

Chanel’in o dönemine yakından tanıklık eden Misia Sert, “Başlarda parfüm işini bir oyuncak gibi gören Chanel, dâhiyane bir biçimde bu fikrin gelecekte getireceği imkânları gördü. Parfümleri o kadar başarılıydı ki beş kıtada birden talep edilmeye başlandı. Yarattığı bu önemli endüstride neredeyse tüm modaevleri teker teker onun izinden gitti” diye anlatacaktı.

1922 yılında Ernest Beaux, Chanel için ikinci parfümü olan Chanel No. 22’yi de hazırladı. İsmini ortaya çıkarıldığı yıldan alan bu koku, No. 5 kadar etki yaratmadığı için geri çekildi. 1926 yılında yeniden satışa sunuldu. Beaux, ilerleyen yıllarda Chanel için birçok kokunun mucidi oldu. 1925 yılında Gardenia isimli parfüm satışa sunuldu. Gardenia, Chanel’in birçok tasarımına yansıyan ve favorisi olan kamelyanın saflığından esinlendi. 1926 yılında Boisdesiles isimli parfüm piyasaya sürüldü. Ylangylang ve sandal ağacı kokularıyla egzotik topraklardan ilham alan odunsu koku, kadınlar için üretilen ilk oryantal kokulardan biri olarak tarihe geçti. 1927’de üretilen Cuir de Russie ise ilhamını Rus tarihinden alan bir parfüm olarak ortaya çıktı. Belirgin tütün ve deri özlü kokularıyla binicilik kültürünü çağrıştırdı. Parfümün bir kadın için en önemli şıklık olduğunu sık sık hatırlatan Chanel, kadınlara, “Kadınlar kendilerine hediye edilen parfümleri kullanır. Halbuki kendi kokunuzu bulup, kendi beğendiğiniz parfümü kullanmalısınız” diye sesleniyordu.

Başlangıçta 100 adet üretilerek Chanel’in seçkin müşterilerine dağıtılan Chanel No. 5, kısa süre sonra çok fazla talep görmeye başladı. Chanel artık parfümlerinin kendi butikleri dışında da satılmasını ve daha geniş bir kitleye ulaşmasını istiyordu. Fransız mağaza zinciri Galeries Lafayette’in kurucusu Theophile Bader’den, parfümlerini mağazalarında satmasını istedi. Bunun üzerine Bader, 1922 yılında Chanel’i iş insanı Pierre Wertheimer ile tanıştırdı. 1924 yılında Yahudi asıllı Pierre ve Paul kardeşler tarafından yönetilen ünlü parfüm ve kozmetik evi Bourjois’in Chanel No. 5’i satması üzerine bir anlaşma yapıldı. Wertheimer’ler Chanel No. 5’in üretimi, pazarlaması ve dağıtımı için finansman sağladı, Ernest Beaux da baş parfümcü olarak işe alındı. Karşılığında Wertheimer’ler parfüm satışlarındaki kârın yüzde 70’ini, Bader ise yüzde 20’sini alacaktı. Kârın yüzde 10’unu almak için ise Chanel, Parfums Chanel ismini lisanslayarak ticari faaliyetlere katılmaktan çekildi. Aynı yıl Chanel ilk makyaj koleksiyonunu da tanıttı. Koleksiyonunun içinde rujlar ve yüz pudraları yer aldı. İlerleyen dönemlerde Wertheimer’ler Bader’in payını da satın aldı. Parfüm satışlarının kârı inanılmaz derecede yükseliyordu. İlk başta belirlenen kâr dağıtımından memnun olmayan Chanel, Parfums Chanel’in tam kontrolünü elde etmek adına yirmi yıldan fazla çaba harcadı.

“Kendin olmaya karar verdiğinde güzelleşirsin.”

– Coco Chanel

1921 yılından itibaren Chanel modaevinde şapka, kıyafet ve aksesuvarlara ek olarak mücevher ve parfümler de müşterilerin beğenisine sunuldu. Misia, Chanel’i 1921 yılında Fransız şair Pierre Reverdy ile tanıştırdı. Bir süre aşk yaşayan çift, ayrıldıktan sonra da uzun yıllar arkadaş olarak kaldılar. Paris’ten uzaklaşmak isteyen ve Solesmes’e yerleşerek inzivaya çekilen Reverdy, ölene kadar eserlerinin ilk baskılarını Chanel’e göndermeye devam etti. Gittikçe daha avangard bir çevreye sahip olan Chanel, 1922 yılında Fransız oyun yazarı Jean Cocteau’nun bir tiyatro uyarlamasının kostümlerini hazırladı. Chanel’in tasarladığı kostümler ilk başlarda çokça eleştirilse de daha sonra Cocteau ile aralarındaki işbirliği on yılı aşkın süre boyunca devam etti. Chanel’in tasarladığı kostümler her yapımda yeni bir moda yaratıyordu.

1923’te Chanel takım elbise, ilk kez tanıtıldı. Bu kıyafet Chanel’in rahatlık ve pratiklik anlayışıyla tasarlandı. Chanel takım, hafif yün veya tiftik tüvitten bir ceket ve etek ile jarse ya da ipek bir bluzdan oluşuyordu.

Misia sayesinde Chanel’in hayatında ressamlar, besteciler ve dansçılarla dolu yeni bir çevre oluştu. Misia, Chanel’i Rus balesinin önemli isimlerinden Sergei Diaghilev ile tanıştırdı. Diaghilev’in kurucusu olduğu Ballets Russes isimli gezici bale topluluğu tarafından Paris’te sahnelenecek Le Sacre de Printemps prodüksiyonunun bir destekçiye ihtiyacı vardı. Ancak o dönemde Diaghilev’in destekçi ve gerekli parayı bulma ihtimali yoktu. Chanel, kimseye söylememesi şartıyla Diaghilev’e gereken parayı verdi. 1924 yılında Ballets Russes’un Le Train Bleu isimli balesinin kostümlerini tasarladı. Halk, ilk kez Chanel sayesinde mayolu dansçılar görüyordu. Chanel, yaratıcılık dünyasında yer alan arkadaşları sayesinde birçok tiyatro, bale ve sinema kostümleri tasarladı.

Ballets Russes’un bestecisi İgor Stravinsky ile de bu sayede tanıştı. İgor, 20. yüzyılın en ünlü sanatçılarından biriydi. Kısa süre içerisinde arkadaş oldular. Mali sıkıntılar yaşayan İgor ve ailesi Fransa’da kalacak yer arıyorlardı. Chanel, Garches’teki kendi evinin kapılarını onlara açtı. İgor’un karısı o sıralarda tüberküloz hastalığı ile mücadele ediyordu. İgor, kısa süreli arkadaşlıklarında Chanel’e âşık oldu. Bir süre gizli bir aşk yaşadılar. Evli bir erkekle aşk yaşamak istemeyen Chanel, ani bir kararla İgor’dan ayrıldı. İgor’un kişiliğine ve sanatına olan hayranlığı her zaman sürecekti.

Yıllar sonra onunla ilgili konuştuğunda, “İgor, o dönemlerde pek kozmopolit biri değildi ve birçok yönden fazlasıyla Rus’tu. Çehov’un kısa hikâyelerindeki satıcıları andırıyordu. Kocaman burnunun altında sıçan misali ufak bir bıyığı vardı. Genç ve utangaçtı, beni çok çekici buldu. ‘Evlisin İgor...’ dedim ona. ‘Karın bunları öğrenirse...’ O da son derece Rus bir tavırla, ‘Seni sevdiğimi biliyor. Böylesine önemli bir şeyi ona söyleyemedikten sonra kime açıklayabilirim ki?’ dedi. Bana müziği öğretti, müzikle ilgili bildiğim her şeyi ona borçluyum. Bana Wagner’i, Beethoven’i, sorunlarını ve Rusya’yı anlatırdı” diyecekti.

1924 yılında Chanel bambaşka bir yenilik arayışındaydı. Moda endüstrisine sahte broş ve mücevher takma kavramını oturtmak üzere kendi kostüm mücevherlerini yaratmaya başladı ve bir imalathane kurdu. Gerçek görünümlü imitasyon mücevherler, bir anda kadın kıyafetlerinin ayrılmaz birer parçası haline geldi. İmitasyon inciler, boncuklar ve pırlantalar sıra dışı tasarımlarla kadınların beğenisine sunuldu.

“Dünyadaki en güçlü insanlar kadınlardır. Erkekler, kadınlarda başlarını yaslayabilecekleri bir yastık ve bebekken onları kucağında taşıyan annelerini ararlar.”

– Coco Chanel

2 Coco Chanel ve Chanel, David Bond, İlkkaynak Kültür ve Sanat Ürünleri, 1996, Çev. Ayşe Aydoğan

-IV-

“Birkaç tane Westminster düşesi var,

ama yalnızca bir tane Chanel var.”

– Coco Chanel

Chanel’in başarılı iş hayatına yıllarca sürecek tutkulu bir aşk da eklendi. 1925 yılında Vera Bate sayesinde İkinci Westminster Dükü Hugh Richard Arthur Grosvenor ile tanıştı. Vera Bate, Chanel’in yakın arkadaşı olan bir İngiliz sosyetiğiydi. 1920 yılından beri Chanel modaevinin halkla ilişkiler temsilciliğini yürütüyordu ve Chanel’in İngiliz toplumuna tanıtılmasında büyük katkıları vardı. Tıpkı Vera Bate gibi birçok sosyetik ve ünlü isimle işbirliği yaptı Chanel. Bu konu gündeme geldiğinde açıksözlülükle, “Sosyetik insanları işe alırken niyetim kendimi şımartmak ya da onları aşağılamak değil. Bu tarz insanlar işime yarıyor, Paris’te boy göstermeleri benim lehime oluyor” diye açıklama yapıyordu.

Westminster dükü ile Chanel, Monte Carlo’da karşılaştıkları bir parti sonrasında birbirinden hoşlanmış ve uzun yıllar sürecek bir ilişkiye başlamışlardı. İkinci Westminster Dükü Hugh Richard Arthur Grosvenor; dünyanın en zengin adamlarından biriydi. Çocukluğundan beri yakın çevresi ona “Bendor” diye hitap ediyordu.

“Adamdan sadelik akıyordu. Hayatımda tanıştığım en utangaç insandı. İçinde yaşadığı koşullardan ve zenginlikten kendini arındırmış biriydi.”

Uzun boyu, iri yapısı ve hem avcılık hem de yelken tutkusu nedeniyle bronzlaşan teniyle Bendor, 44 yaşında olmasına rağmen çekici görünümlüydü. Hayatına giren tüm kadınlara olduğu gibi Chanel’e karşı da maddi anlamda son derece cömertti. Chanel için Londra’nın en prestijli semtlerinden biri olan Mayfair’da bir ev satın aldı. Ona sürekli mücevherler ve pahalı sanat eserleri hediye etti. 1927 yılında Fransa’nın güneydoğu köşesinin Akdeniz kıyı şeridi olan Fransız Rivierası’nda Chanel’in La Pausa villasını inşa ettiği araziyi hediye etti. Aralarındaki romantik ilişki on yıla yakın sürdü. Bendor, bir gün kesilmemiş bir zümrüt sakladığı sebze sandığı ile sipariş getiren biri kılığında Chanel’in kapısına geldi. Dük’ün büyük sürprizi Chanel’in asistanının sipariş getiren kişiye bahşiş vermeye çalışmasıyla ortaya çıkacak ve Chanel’i büyük şaşkınlığa uğratacaktı. İkilinin ilişkilerinde evlilikten söz ediliyor olsa da Chanel her zaman işini tercih etti.

“Tanrı şahidimdir ki; sevgi istiyordum. Ancak sevdiğim adamla elbiselerim arasında bir seçim yapmak zorunda kaldığımda elbiseleri seçtim. İş her zaman benim için ilaç gibiydi. Yine de hayatımdaki erkekler olmasaydı Chanel’in nasıl olacağını merak ediyorum.”

Chanel ve Bendor, vakitlerinin büyük kısmını Bendor’un İskoçya’daki Laxford Nehri’nin yakınlarındaki Reay malikânesinde geçirdi. Nehirde balık tutmak o dönemde Chanel’in en büyük tutkusu haline geldi ve bu konuda oldukça başarılıydı. 1927 Eylül’ünde Bendor’un dostu olan Birleşik Krallık Başbakanı Winston Churchill de onlara katıldı. Churchill, karısı Clementine’ye yazdığı mektupta Chanel’den de bahsetti: “Chanel burada. Sabahtan akşama kadar balık tutuyor. Geçinmesi kolay bir kadın. Bir erkeğe ya da imparatorluğa hükmedecek kadar güçlü. Bendor’un keyfi yerinde, sanırım eşini buldu. Kadının becerisi, onun gücünü dengeliyor.”

Evlilikle sonuçlanmayan bu ilişkinin bitiminde Chanel, “Hayatımın on yılı onunla sevgi ve dostlukla geçti. On yıl boyunca bana sahip olabilmek için becerikli olmak gerekir. Sonunda arkadaş kaldık. Onu sevdim ya da en azından sevdiğimi sandım ki; bence her ikisi de aynı kapıya çıkıyor. O, cömertliğin ta kendisi, kibarlığın insan kılığına girmiş haliydi. Westminster’ı bana Boy’un gönderdiğinden eminim. Benden Fransız olduğum için hoşlandı. İngilizler çok sahiplenici ve soğuk oluyor, adamlar da onlardan sıkılıyor” diyecekti.

“Elbette aradığım buydu!

Hedefim var olmayan bir stil yaratmaktı.”

– Coco Chanel

1926 yılında Amerikan Vogue dergisi Chanel tasarımlarından birinin eskizini yayımlayarak “küçük siyah elbise”yi duyurdu. Dergide “İşte Chanel imzalı bir Ford” deniliyordu. Bir dizi inci kolyeyle tamamlanmış, uzun ve dar kolları olan, siyah krepdöşin kumaştan yapılmış, son derece sade ve zarif bu elbise, değişen modelleri ile gelecek yıllara damga vurmaya hazırdı. Vogue; bu şık ve ağırbaşlı kıyafetin zevk sahibi bütün kadınlar için bir üniforma olacağını, Ford markalı bir otomobil kadar tüm dünyada tanınacağını öngörüyordu. Küçük siyah elbisenin basit ve tüm sosyal sınıftaki kadınlar için erişilebilir durumda olması ona önem kazandırdı. Savaş yıllarında kadınların yas için tercih ettiği bir renk olan siyah, Chanel’in ölümsüz tasarımı ile bir zarafet simgesine dönüştü. Kadınlar ilk kez yasta olmadıkları halde siyah renkli bir kıyafet giyiyordu. Hollywood da elbiselerin popülerleşmesine katkı sağlıyordu. Film yapımcıları renklendirme sürecinde zorluk çıkarması nedeniyle diğer renkler yerine, ekranda çok daha iyi görünen küçük siyah elbiseleri sıklıkla kullanıyordu. Kadınlar bu kıyafeti hem gündelik hayatlarında hem de şık mücevherlerle tamamlayarak önemli davetlerde giyebiliyordu. Chanel’in moda dünyasına kazandırdığı bu ürün, yıllar içerisinde birçok farklı tasarımcı ve marka ile gelişerek bugüne ulaştı. Bugün bile bir kadının dolabında “kurtarıcı” olarak görülen küçük siyah elbiseler, sıklıkla tercih ediliyor ve “zamansız moda” kavramına paralel olarak her dönemin modasına kendini uyarlayabiliyor.

“O sıralarda hatırlıyorum da locanın arkasında oturduğum yerden dikkatle opera salonunu seyrediyordum. O kırmızılar, o yeşiller, o maviler midemi bulandırıyordu. Bu renkler korkunçtu. Ne pahasına olursa olsun bu kadınları siyahlara bürüyeceğim dedim. Siyahı zorla kabul ettirdim. Siyah, etrafındaki diğer bütün renkleri yok eder. O yüzden bugün hâlâ çok güçlü.”

Chanel, 1927 yılına gelindiğinde Cambon Caddesi üzerindeki 20, 23, 25, 27 ve 31 numaralı binalarda beş mülke sahipti. Haziran ayının başlarında İngiliz Vogue dergisinde yazın en büyük moda haberi duyuruldu: “Chanel, Londra butiğini açıyor.” Haberde Londra’da açılacak olan Chanel atölyelerinde yalnızca İngiliz kızların işe alınacağı da yazıyordu. Bu durum İngiliz halkı tarafından takdirle karşılandı. Aynı yıl lüksün mükemmel bir ciltle bağlantılı olduğuna inanan Chanel, 15 üründen oluşan ilk cilt bakım serisini sundu.

O dönemde modanın kralı olarak bilinen Paul Poiret Chanel için şöyle diyecekti: “O oğlan kılıklıya karşı hepimizin gardını alması gerekirdi. Çünkü bu minik hokkabazın şapkasından çıkacak elbiseler, saç tasarımları, mücevherler ve butikler bizi epey şoka soktu!”

1929 yılında Wall Street borsa çöküşüyle “Büyük Buhran” olarak adlandırılan ekonomik kriz dönemi tüm dünyayı sarsmaya başladı. Etkileri özellikle 1930’un sonlarında kendini hissettirmeye başlayan kriz nedeniyle insanlar işsiz, evsiz kalmaya başladı. Ekonomik ve zarif bir alternatif sunan küçük siyah elbiseler, Büyük Buhran boyunca da kadınlar için popüler bir kıyafet oldu. Dönemin yansımaları moda üzerinde de etkilerini gösteriyordu. Drape yakalar, normal bel ölçüleri ve genişleyen etek boyları modanın yeni trendleri arasındaki yerini alıyor ve kadınlar için daha yumuşak, daha ağır hatlar belirleniyordu. Chanel bu dönemde yine bir cesur girişimde bulundu. Ekonomideki kötü gidişata ve karamsarlığa rağmen aksesuvarları arasına gerçek mücevherleri ekledi. Broşlar, tokalar gibi aksesuvarlar, daha sonra farklı bir aksesuvara dönüştürülebilir şekilde üretiliyordu. 1929 yılında Cambon Caddesi’ndeki binalardan birinde, bu aksesuvarlara ek olarak kemerler, kumaş kaplı çantalar ve eşarplarını satmak üzere bir butik açtı. Bu yıllarda Chanel modada yaptığı devrimlerden biraz uzaklaşarak günün moda anlayışına uyarlanmış tasarımları ile dikkat çekiyordu.

Hemen hemen aynı zamanlarda incecik beyaz elbiseleri de moda dünyasına kazandırdı Chanel. Küçük siyah elbiselere göre beyaz elbiselerin boyu daha uzundu. Chanel’in içten bir masumiyet olarak nitelendirdiği beyaz satenden elbiseler, büyük buhranın karanlık gölgesini biraz olsun rahatlatan bir tarz ortaya koyuyordu. Siyahın asaletinin yanına beyazın saflığını da ekleyen Chanel, renkleri böyle yorumluyordu:

“Kadınlar sadece renkleri düşünüyor, o yüzden renksizlik hiç akıllarına gelmiyor. Siyahın her şeye sahip olduğunu hep söylemişimdir. Beyaz da öyle, ikisinin de mutlak bir güzelliği var. Bu müthiş bir ahenk. Bir baloda kadınlara sadece siyah ve beyaz renkte tuvaletler giydirin, gözünüz onlardan başkasını görmez.”

1 Kasım 1932’de, Büyük Buhran’ın etkilerinin sürdüğü bir dönemde Chanel, kendi tasarımlarından oluşan pırlanta mücevher sergisini tanıttı. Bijoux de Diamants koleksiyonu, Chanel’in ilk ve tek yüksek mücevher koleksiyonuydu. Ürünler elmas tüccarlarından ödünç alınmıştı. Tüy, saçak, kurdele, güneş ve yıldızlar gibi beş zamansız temadan oluşan koleksiyon; Chanel’in Saint Honore’daki özel konağında, yüksek güvenlik önlemleriyle sergilendi. Sergi, yeni kreasyonları görme ayrıcalığına sahip olmak için ücret ödeyen mücevher tüccarlarına ve sosyeteye özeldi. Büyük bir ilgi gören bu serginin gelirlerini elmas tüccarlarına bağışlayarak içinden geçilen zorlu dönemde zanaatkârlara destek olmaya çalıştı.

Gerçek mücevherleri imitasyon taşlarla değiştirdiği kostüm mücevherleri ile ün kazanan Chanel, değerli taşlarla imitasyonları harmanlayarak bunu kendine has imajlardan biri haline getirdi. Mücevherleri balmumu heykeller üzerinde sergileyerek yine bir farklılığa imza atıyordu. Geniş bilezikler ve sanat eserini andıran tasarımlar büyük heyecan yarattı. Kuyumcuları öfkeden deliye döndüren bu sergiden iki gün sonra, De Beers Diamond markasının Londra borsasındaki hisse değeri 20 puan değerinde arttı. Bu durum Chanel’in etkinliğinin ve başarısının bir kez daha kanıtlanması anlamına geliyordu.

Dönemin moda fotoğrafçısı Cecil Beaton mücevhere karşı duyulan ilgiyi, “Kadınların elinden şıklıkları acımasızca alındı. Trikolar, etekler ya da düz elbiseler giymek zorunda kaldılar. Bir farkları kalmadığında ve şıklıkları yoksulluklarına yenik düştüğünde kıyafetlerini mücevherlerle, kocaman zümrüt, yakut ve inci dizileri ile süslediler” sözleriyle açıkladı.

“Bir insanı efsane yapan yarattığı efsanelerdir.”

– Coco Chanel

Chanel, kadın stilini özgürleştirmek için erkek modasından esinleniyordu, tasarımları erkek gardırobundan izler taşıdı. Hayatına giren erkekler en büyük ilham kaynağı oldu. Moulins kışlalarındaki askerlerin terziliğini yaptığı ilk çalışma yıllarından, Etienne Balsan’ın kıyafetlerinin biniciliğe izin veren rahatlığından, Capel’in spor kıyafetleriyle özgürleşen ruhundan, Grandük Dimitri Pavloviç’in işlemeli ceketlerinden, Westminster dükünün İngiliz tarzı zarafetinden, İgor Stravinsky’den, Pablo Picasso’dan, Diaghilev’den, Jean Cocteau’dan, Salvador Dali ve Pierre Reverdy’den... Hayatına ve yarattığı stile bu erkeklerin yansımaları düşüyordu.

Meşhur örgülü takımlarında bulunan kordonlarla bezenmiş askeri tuniklerin süvari kıyafetlerinden ilham aldığı düşünülüyor. Capel’in büyük boy polo kazakları Chanel için hep çok rahat göründü ve bu tarz, tasarımlarına yansıdı. Dük Dimitri Pavloviç ile yaşadığı aşk sonrasında Slovak döneminden esinlenen tasarımları, kıyafetlere olduğu gibi mücevherlere de yansıdı. Kürk yakalar ve şeritler, Rus tipi gömlek ve bluzlar, nakışlı ve kopçalı ceketler, Rus askeri üniformasından esinlendiği denizci ceketi Coco’nun koleksiyonları arasında yer aldı. Westminster dükü ile yaşadığı ilişki de Chanel’e ilham kaynağı oldu. Sık sık yaptıkları İskoçya seyahatlerinde ikonik kadın takımlarında kullandığı ve çoğunlukla erkeksi bir kumaş olarak bilinen tüvit kumaşı keşfetti. Bugün hâlâ modada kalıcı etkileri bulunan ekoseli kumaşları da çalışmalarına dahil etti.

Chanel gelinlik tasarımı yapmayı hiçbir zaman sevmedi. Nadiren gelinlik tasarlar ve Paris defilelerindeki ihtişamlı finallerin gelinlikle yapılmasını eleştirirdi. Bu durumu bir sirke benzeten Chanel, kendi defilelerinde böylesi bir şeye izin vermedi. Chanel’in tasarladığı az sayıdaki gelinliklerden biri de en başından beri yanında olan ve onun için çalışan kız kardeşi Antoinette içindi. Antoinette, 1919’da Kanadalı bir havacı subay ile evlendi, nikâh şahitleri henüz hayatta olan Capel ve Adrienne’in uzatmalı nişanlısı Maurice oldu. Evliliğinin ardından Kanada’ya yerleşen Antoinette ile Chanel bir daha görüşemedi. Birkaç ay sonra kocasından kaçarak Buenos Aires’e giden Antoinette, orada grip salgınına yakalanarak hayatını kaybetti. Adrienne ile Maurice ise Maurice’in babası ölene kadar evlenemediler. 1930 yılındaki nikâhlarının şahidi Chanel oldu.

Chanel, Westminster dükünün Fransız Rivierası’nda kendisine aldığı araziye 1930’lu yılların başında La Pausa isimli villasını inşa ettirdi. Villanın yapımı bir yıldan kısa sürede tamamlanmış ve maliyeti 6 milyon frank olmuştu. Chanel La Pausa’nın mimarı Robert Streitz’e birçok direktif verdi, villanın tasarımında kendi zevki ön plandaydı. Bu tasarımda Chanel’in annesi öldükten sonra gönderildiği Aubazine’e olan benzerlikler dikkat çekti. Villanın girişindeki devasa taş merdivenlerin çocukluğunu geçirdiği manastırın merdivenleri ile bire bir aynı olmasını istemiş, hatta Robert Streitz’i taş merdivenleri incelemesi için manastıra göndermişti. Streitz, Chanel’i anlatırken, “Kesinlikle zeki bir kadındı. Onunla tartışırken insan elinde olmadan kendini aşağılık bir varlıkmış gibi hissederdi” diyecekti.

Amerikan Vogue dergisi Chanel’in özel villasını konu aldığı sayısında, “Chanel’in son derece nadir rastlanan bir zevke sahip olduğuna şüphe yok. Bu yüzden Akdeniz sahillerinin gelmiş geçmiş en büyüleyici villasını inşa ettirmesi hiç de şaşırtıcı değil. Dekor için tercih edilen motifler, abartılı süslerden ve gereksiz detaylardan tamamen arınmış görünüyor. Bir insanın ihtiyaç duyabileceği her şeyin en kalitelisi bu villada mevcut ama lüzumsuz olan hiçbir şey yok” diye yazacaktı.

Chanel evini ağırlıklı olarak beyaz ve bej renkleriyle döşedi. Portakal ve zeytin ağaçlarıyla çevrili olan La Pausa’da lavanta ve güllerle her yeri süsledi. Görkemli villa Chanel’in Pablo Picasso ve Salvador Dali gibi pek çok arkadaşını ağırladığı bir yapıydı. Hatta Salvador Dali’yi New York’ta düzenlenecek resim sergisi öncesinde çalışabilmesi için 1938 yılında altı aydan fazla süre La Pausa’da ağırladı. Chanel, 50’li yaşlarına gelmiş olmasına rağmen yaşlılıktan çok uzak görünüyordu. Sert yüz hatları, ince yapısı, bakımlı ve şık görünüşünden hiçbir şey kaybetmemişti. Politikacılar, entelektüeller ve sanatçılarla örülü bir çevresi vardı. Hayatının bu döneminde birkaç yılını sevgilisi şair Paul Iribe ile geçirdi. Chanel ve Paul Iribe 1931 yılından beri romantik bir aşk yaşıyordu. Bu yıllarda bir dergi çıkarmaya karar veren Iribe’nin finansörü de Chanel olmuştu. Iribe, 1935 yılında La Pausa’da Chanel ile birlikte tenis oynarken kalp krizi geçirerek hayatını kaybetti. Ölümüne şahit olduğu sevgilisi için Chanel uzun süre yas tuttu. Bu kayıp gözlerinin önünde gerçekleştiği için oldukça fazla etkilenmişti. 1953 yılında La Pausa’yı göçmen yayıncı Emery Reves’e sattı. Yıllar içerisinde birçok kez el değiştiren villa, 2015 yılında yeniden Chanel modaevi tarafından satın alınarak mücevher eserlerinin sergilendiği bir yer olarak konumlandırıldı.

“Kendimin patronuyum ve sadece kendime bağlıyım.”

– Coco Chanel

1930’lu yıllar sinemanın da altın çağını yaşadığı zamanların başlangıcı olarak kabul ediliyordu. Büyük Buhran nedeniyle ekonomik krizin doruk noktasına ulaştığı bu dönemde, insanların sorunlarından biraz olsun uzaklaşmaları için sinema dünyası var gücüyle çalışıyor ve büyük bir rekabetin içinde bulunuyordu. Chanel, 1931 yılında ilginç bir teklife evet diyecekti. Monte Carlo’da, Grandük Dimitri sayesinde yapımcı Samuel Goldwyn ile tanıştı. Goldwyn, Chanel’e bir milyon dolar karşılığında Amerikan medya şirketi MGM için kostümler tasarlamasını teklif etti. Bunun için yılda iki kez Hollywood’a gidecek olan Chanel teklifi kabul etti. Bu dönemde Büyük Buhran, Paris modasını da tehdit ediyordu. Tüm servetlerini kaybeden zengin Amerikalılar, Paris’i bir bir terk ediyordu. Chanel, modaevinde ve butiklerinde kıyafetlerinin fiyatını neredeyse yarı yarıya düşürmek zorunda kalmıştı. Teklifi kabul etmesinin nedenlerinden biri de elbette ekonomik kaygılarıydı. Goldwyn, şöhreti dünya çapına yayılmış bir modacı olan Chanel ile çalışmasının rekabette önünü açacağını düşünüyordu. Ocak 1931’de imzalanan sözleşmenin ardından Goldwyn, The New York Times’a şu açıklamayı yapacaktı: “Üç yıl süren aralıksız çabalardan sonra sinema modasının tartışmalı sorununu benimle beraber çözmesi için moda dünyasının diktatörü Chanel’i nihayet Hollywood’a gelmeye ikna ettim.”

Goldwyn, Chanel için özel olarak bir kostüm departmanı kurdu. Kumaşların kesimi, dikimi ve boyanması için 100’den fazla kişiden oluşan bir ekip hazırlanmıştı. Misia Sert ile birlikte New York’a gittiğinde grip salgınına yakalandılar. Zorlu koşullara rağmen kısa süre içerisinde çalışmaya koyulan Chanel, Hollywood için ilk tasarımlarını Goldwyn’ın Palmy Days filmi için yaptı. 1932’de gösterime giren The Greeks Had a Word forThem aktrisleri için de kıyafet hazırladı. Hollywood’daki üçüncü ve son projesi ise Tonight or Never oldu. Filmin başrol oyuncusu Gloria Swanson için Paris’te kostümler hazırlamaya başladı. Ancak bu sırada Swanson hamile kalmıştı. Hazırlık sürecinde hızla kilo alması nedeniyle kıyafetlerin bir sonraki provada üzerine oturmamasını ve Chanel ile aralarında geçenleri şöyle anlatacaktı:

“Ellisine merdiven dayamış ufak tefek ve aksi Chanel, her zamanki gibi kafasında şapkası ile çalışırken altı hafta önce aldığı ölçüye göre hazırladığı tuvaletlerden birinin içine giremediğimde ateş püsküren gözlerle bana baktı. Bir kez de korse giyip denemek istediğimi söyledim ama yeniden önüne geçtiğimde tiksintiyle homurdandı ‘O korseyi çıkar ve iki kilo ver!’ diye azarladı. ‘Provaların ortasında kilo almaya hakkın yok! Yarın tekrar gel, bir gram az olmaz, iki kilo!’ diye devam etti.”

Chanel ile Goldwyn’ın işbirliği beklenen etkiyi yaratmadı. Chanel’in tasarımları yeteri kadar gösterişli olmadığı için eleştiriliyordu. Sinema dünyasının kodamanlarına göre elbiseleri sansasyonel değildi. O dönem New Yorker dergisinde yayımlanan bir makalede “Chanel, hanımefendiyi bir hanımefendi olarak gösteriyor, oysa Hollywood bir hanımefendiyi iki hanımefendi gibi göstermek ister!” yazılmıştı. Hollywood’da yeterince sansasyon yaratamamış ve itibarı bu işte beklediği şekilde artmamıştı. Yine de bu işbirliği sonrasında birçok özel müşteri kazandı. Paris’te çoktan en ünlü modern sanatçıların kostüm tasarımcısı olarak kendine büyük bir ün yapmış olduğu için bu durumu fazla umursuyor görünmüyordu.

“Moda dışında bir moda anlayışım olduğu için Amerikalılar beni bağlamak istedi ama kiralık ya da satılık değilim! Hollywood’daki yıldızlar, yönetmenlerin uşaklarından başka bir şey değil. İnsanların Paris bundan böyle modayı yaratamayacak dediklerini duyuyorum. Modayı New York keşfedecek, Hollywood yayacak ve Paris de bunu kabullenmek zorunda kalacak deniliyor. Elbette sinemanın moda üstündeki etkisi atom bombası gibi ama yine de böyle bir şeye inanmıyorum!”

Chanel, tüm dünya kadınlarını giydiren ünlü bir modacı olduğu dönemde Mustafa Kemal Atatürk’ün de dikkatini çekti. Kılık kıyafete her zaman önem veren ve şıklığıyla, modernliğiyle Türk toplumuna rol model olan Atatürk, 1930’lu yıllarda Türk Silahlı Kuvvetleri’nin general üniformalarını Coco Chanel’e tasarlattı. Türk ordusu 1980’lere dek Chanel imzasını taşıyan üniformalar giydi. Chanel, subay üniformalarının ardından tüm üst düzey merasim giysilerini de tasarladı. Mustafa Kemal Atatürk’ün 1930 yılında Coco Chanel’e verdiği siparişlerin belgeleri, Fransız Ulusal Kütüphanesi’nde yer alıyor.3

1930’lu yılların ortaları ve sonları Fransa için inişli çıkışlı yıllardı. İşsizlik artarken aşırı komünist ve faşist hareketlerin de sayısı artıyordu. Büyük Buhran’ın etkisiyle gerginleşen ülke koşullarında Chanel de dikkat çeken isimler arasında yer aldı. Bunun en büyük sebebi ise ilk kocası Fred Bate’ten ayrılıp Albay Alberto Lombardi ile evlenen yakın arkadaşı Vera’ydı. Vera ve eşi casusluk yaptıkları şüphesi ile takip edilen bir çiftti. Bu nedenle Chanel de İçişleri Bakanlığı tarafından yakın takibe alındı hatta hakkında gizli bir soruşturma yapılması istendi. Ancak polis teşkilatı bu soruşturmalar sonucunda elle tutulur bir kanıt ya da suç unsuruna rastlamadı. Bu karanlık dönemde bir yandan koleksiyonunu tasarlamaya devam eden Chanel, bir yandan da arkadaşı Salvador Dali’nin bale gösterisi Bacchanale için kostüm hazırlıyordu.

“Böylesine hüzünlü ve çetin bir zamanda modayla ilgili konuşmak herkes tarafından neredeyse hata olarak kabul ediliyor. Fakat eğer bir durup düşünürseniz modanın sırf Fransa için değil diğer bütün ülkeler için de en büyük endüstri alanlarından biri olduğunu görürsünüz. Moda milyonlarca erkek ve kadının ekmeğini kazanmasına vesile oluyor.”

Şubat 1933’te The St. Paul Pioneer Press dergisinde kaleme aldığı bu satırlarda Chanel, zaman zaman eleştirilerin hedefi haline gelen moda endüstrisini savundu. Modayı her koşul ve şartta destekliyordu.

1935 yılında Chanel modaevi, 4 bin kişiyi istihdam eden kazançlı bir ticari girişim haline geldi. Coco Chanel başarısının zirvesindeydi. Cambon Caddesi üzerinde beş butiğe sahipti. Tüm bu soluksuz başarıların ardından tahtının zaman zaman sallandığı da oluyordu. En büyük rakibi, Paris’te yaşayan İtalyan tasarımcı Elsa Schiaparelli’ydi. Elsa’nın sürrealist ve yenilikçi tasarımları moda dünyasında beğeni topluyordu. Chanel ise avangard yönünü kaybettiğini hissediyordu. Elsa Schiaparelli’nin şöhreti ve artan gücü Chanel için tehdit oluşturmaya başlasa da en parlak ve başarılı koleksiyonlarını bu dönemde ortaya koydu. Gelişen tasarımlarında vatkalı omuzlar, kabarık kollar, dar belli giysiler, kadife takımlar, uzun etekli Victoria devrini anımsatan akşam kıyafetleri yer aldı. Bu ürünler artık Chanel’i 20 yıl önce şöhrete kavuşturan erkeksi hatlardan çok uzaktı.

“Yaşım beraber olduğum insanlara ve yaşadığım günlere göre değişir. Canım sıkkınken kendimi çok yaşlı hissediyorum. Sizin beni ne kadar sıktığınızı düşünürsek beş dakikaya kalmadan bin yaşıma gireceğim.”

– Coco Chanel

Ekonomik bunalımın yol açtığı grevler, pek çok işkolunu olduğu gibi tekstil sektörünü de etkisi altına almıştı. İşçiler daha iyi çalışma şartları ve yüksek maaş konusunda hükümete baskı kuruyordu. 1938 yılında Chanel’in 50 işçisi grev kararı aldı. Chanel, işçilerin bu yaklaşımına pek de sıcak bakmıyordu. İşçilerin isteklerini geri çevirerek, Ritz Otel’e yerleşti. Artık otelde yaşamaya karar vermişti. Chanel ile görüşmek ve mutabakat sağlamak amacıyla otele gelen işçiler, kapıdan geri çevrildi, Chanel görevlilere işçilerinin gelmesi durumunda geri gönderilmelerini, kendisinin işyerlerine giderek çalışanları ile konuşacağını söyledi. Chanel işçileri ile yüzleşmek için işyerine gittiğinde ise kendi işyerine girmesi işçileri tarafından engellendi. İşçilerinin daha iyi şartlar talebindeki ısrarları üzerine 300 kişiyi işten çıkardı. Bu süreçte yaşadığı bu aksaklıklar, koleksiyonunu çıkaramamasına neden oldu. Bir sonraki koleksiyonunu zamanında çıkarabilmek için ise işçilerin isteklerine boyun eğmek zorunda kaldı.

1939’da Paris hiç olmadığı kadar parlamış ve partiler, tiyatrolar hızla artmıştı. Eylül ayında İkinci Dünya Savaşı’nın başlamasına rağmen ülkedeki eğlence ve sosyal yaşantı devam ediyor, modaevleri her zamanki gibi çalışmalarını sürdürüyor ve yeni koleksiyonlarını sunmaya devam ediyorlardı. İkinci Dünya Savaşı’nın Paris’e etkileri, Birinci Dünya Savaşı’na kıyasla daha geç görüldü.

Chanel de gelecek 15 yılın son defilesini sunduktan sonra ani bir kararla 1939 yılının Eylül ayında modaevini ve tüm butiklerini kapattı. Yalnızca Cambon Caddesi’ndeki 31 numaralı butiğini, parfüm satışlarının devam edebilmesi için açık bıraktı. Yanında çalışan birkaç kişilik ekibini koruyarak bütün çalışanlarını işten çıkardı. “Şimdi modanın zamanı değil” diyerek moda sahnesinden inmesini, Parislilerin bir kısmı ihanet ya da korkaklık olarak yorumladı.

“Savaş yüzünden çalışmayı bıraktım. Yanımda çalışan herkesin üniformalı bir yakını vardı; kocası, erkek kardeşi ya da babası askerdi... Savaş ilan edildikten iki gün sonra Chanel modaevi bomboş kaldı.”

Butiklerini kapatmasının ardından maddi yardımda bulunduğu erkek kardeşleri Lucien ve Alphonse ile de bağlarını kopardı. Lucien’e yazdığı mektubunda, “Sana böylesine kötü haberler verdiğim için çok üzgünüm ancak işyeri kapandığı için ben de yoksulluk sınırına yaklaşmış haldeyim. Şartlar böyle devam ettiği sürece bana hiçbir konuda güvenemezsin” satırlarını kaleme aldı. Alphonse’ye de benzer şeyler yazdı. Lucien, 1941 yılında kalp krizi geçirerek hayatını kaybetti. Alphonse ise savaştan kısa süre sonra öldü.

“Lüksün ölümüne, 19. yüzyılın, koskoca bir çağın bitişine şahit oluyordum.”

– Coco Chanel

1940 yılının Mayıs ayında Fransa, Alman ordusu tarafından 4 yıl sürecek bir işgalin altına girdi. Paris zamanla bomboş bir şehir haline gelmiş olsa da Chanel, işgal yılları boyunca Otel Ritz’de yaşamaya devam etti. Otel Ritz aynı zamanda Alman askerlerinin karargâhı konumundaydı. Chanel, Birinci Dünya Savaşı’nın ardından İkinci Dünya Savaşı’nın da tüm karanlığına şahitlik ediyordu. Lüksü ve ihtişamı yaşayan biri olarak çöküşe şahitlik ediyordu.

En büyük rakibi Elsa Schiaparellini, savaş döneminde sürreal tasarımlar yaptı. Günlük bir kıyafetin belindeki kurdele çözülerek etek boyu uzayabiliyor ve bir anda gece elbisesine dönüşebiliyordu. Almanya işgali sırasında, artık ne modanın ne de tasarımın bir önemi kalmıştı. Schiaparellini de ülkeyi terk edenler arasında yer aldı.

İşgalden bir süre sonra Chanel de Paris’i terk etmek zorunda kaldı. Valizlerini topladı, dikkat çekmemek için Rolls Royce’una binmedi. Şoförü, zorlu bir yolculuğun ardından onu Pirenelerde satın aldığı eve ulaştırdı. Aslında bu evi yeğeni Andre için almıştı. Fransız ordusuna katılan Andre, savaş esiri olarak Almanya’daki toplama kampına gönderildi. Andre’nin kızı Gabrielle, Chanel’in o eve gelişini şöyle hatırlıyordu: “Hizmetçisi ve birkaç kadınla beraber bir arabayla buraya geldi. Kadınlardan biri de Madam Aubert’ti (1910’da butiğin ilk açıldığı günden itibaren onunla birlikte olan çalışanı). Fransızların Almanya’ya teslim olduğunu öğrendiği gün korkunç kederiydi. Ateşkes ilan edildiğinde bizimle beraber kalıyordu, haberleri radyodan dinledik ve sonra deliler gibi ağlamaya başladı.”

Wertheimer kardeşler, 15 yıl boyunca Chanel parfümlerini üretip satmaya devam etti. İkinci Dünya Savaşı sırasındaki Yahudi katliamından kaçmayı başaran kardeşler, Amerika Birleşik Devletleri’ne yerleşse de Fransa’daki işleri için iyi planlar yapmıştı. Savaş, Yahudilere ait tüm mülk ve ticari girişimlerin ele geçirilmesine neden oldu. Bu durum, Chanel’in en kârlı ürünü olan Parfums Chanel’in tüm servetinin kendisine geçmesi için bir yöntem olabilirdi. Chanel, Wertheimer kardeşlerin elinde olan Parfums Chanel’in mülkiyet hakkını kazanmak üzere Alman hükümetine Parfums Chanel’in kendisine ait olduğunu, öncelik hakkı bulunduğunu fakat buna rağmen orantısız kâr aldığını belirten bir başvuru yaptı. Ancak bilmediği bir şey vardı; Wertheimer kardeşler Mayıs 1940’ta Parfums Chanel’in kontrolünü yasal olarak Hıristiyan, Fransız iş insanı olan Felix Amioat’a devretmişti. Savaşın ardından Amiot, Parfums Chanel’i Wertheimer kardeşlere geri verdi. Davalar uzun yıllar boyunca sürdü.

Savaş sırasında Chanel parfümlerinin üretildiği Bourjois fabrikası Almanlar tarafından bombalanarak ağır zarar gördü. Aradan geçen yıllar sonrasında taraflar bir şekilde 1924 tarihli orijinal sözleşmeyi yeniden müzakere ederek karşılıklı anlaşma sağlamaya karar verdi. 17 Mayıs 1947’de Chanel, No. 5’in satışından 9 milyon dolara eşdeğer bir miktarda kâr elde etti. Ayrıca dünya çapında satılan parfümlerinin brüt satışı üzerinden yüzde 2 düzeyinde imtiyaz hakkı alabilecekti. Bu muazzam bir kâr anlamına geliyordu ve Chanel yeni anlaşmaya göre servet sahibi olmuştu. Chanel No. 5, dünya çapında en çok satılan parfümdü. Bu gelir sayesinde Chanel artık hiç çalışmadan, lüks bir hayat sürebilirdi. 60’lı yaşlarında olan Chanel’in artık çalışmaya ihtiyacı yoktu ama durmayacaktı.

Savaş döneminde Chanel’in parfüm satışı için açık kalan tek butiğinin önünde insanlar sıraya giriyor, No. 5 alabilmek için birbirleriyle yarışıyordu. Nazi ordusu şişelerce Chanel No. 5 alarak çevrelerindeki ve kendi ülkelerindeki kadınlara armağan ediyordu. 1952 yılına gelindiğinde Marilyn Monroe’nun Life dergisinin kapak röportajında “Yatmak için ne giyiyorsunuz?” sorusuna “Chanel No. 5” cevabını vermesi parfüm satışlarını katladı. 1960’lı yıllarda ise Vogue ve Bazaar gibi dönemin önemli moda dergileri Chanel No. 5’i gerekli bir aksesuvar olarak konumlandırdı. Ürünün reklamlarında Chanel dahil olmak üzere birçok ünlü sima yer aldı. Reklamlar ağırbaşlı ve muhafazakârdı, gençlik kültürünün enerjisinden kaçınıyordu. Sloganlarda “Yaşayan her kadın Chanel No. 5 ister” ve “Yaşayan her kadın Chanel No. 5 sever” gibi sloganlar kullanıldı.

3 Mustafa Kemal, Yılmaz Özdil, Kırmızı Kedi Yayınevi, 2018

-V-

“Şans eseri modacı oldum, şans eseri parfüm yaptım. Şimdi karşıma başka bir şey daha çıkacak. Ne olduğunu ben de bilmiyorum, buna bir kez daha şans karar verecek. Kendimi hazır hissediyorum. Uzun süreliğine veda etmiyorum, şu anda aklımda hiçbir şey yok ama doğru an geldiğinde ulaşabileceğim mesafede bir şeye denk geleceğimi hissediyorum.”

– Coco Chanel

Chanel bir süre Paris’ten uzakta yaşasa da kısa süre içerisinde geri dönmeye karar verdi. Zorlu bir yolculuğun ardından geldiği Paris’te, yeniden Ritz Otel’e yerleşmeye çalıştığında otelin yüksek rütbeli Nazi askerlerinin barınması için geçici olarak alıkonulduğunu gördü. Oteldeki askerleri bir şekilde ikna etmeyi ve kendine bir oda bulmayı başardı.

O günlerini, “Tamamen onurdan yoksun ve leş gibi bir karmaşaydı” diyerek anlatacaktı. Chanel’in savaş sırasında Hans Gunther von Dincklage isimli bir Alman askeriyle aşk yaşaması, o dönemde tüm itibarını zedeledi ve yıllar sonrasında Nazi ajanı olmakla suçlandı. Savaş döneminde Chanel’in Nazilerle işbirliği yaptığı iddia edildi. Yaşadığı dönemde ve sonrasında Chanel bu konuyu tamamen reddetse ve ona hüküm giydirilecek bir kanıta ulaşılamasa da spekülasyonlar sürüp gitti. Dincklage, Chanel’den 13 yaş küçüktü, uzun boylu, yakışıklı ve sarışın bir Nazi ajanıydı. 1933 baharında geldiği Paris’te Alman Büyükelçiliği’nde propaganda departmanında çalışmaya başladı. 1940’ta Chanel ile ilişki yaşamaya başlayan Dincklage, 1944’e kadar Ritz Otel’de yaşadı. O dönemde Chanel’e Alman aşkı sorulduğunda, “Benim yaşımdaki bir kadının eline aşk yaşama fırsatı geçiyorsa kimse ondan karşısındaki adamın pasaportuna bakmasını bekleyemez” diyecekti.

Yeğeni Andre’nin esaretten kurtulması için sevgilisi Dincklage’den ve daha önce tanışıklığı olan Winston Churchill dahil olmak üzere pek çok nüfuzlu kişiden yardım istedi ama kimsenin elinden bir şey gelmedi.

Chanel’in savaş sonrası Nazilerle işbirliği yaptığı iddialarına yol açan en büyük etkenlerden biri de Ritz Otel’de kalıyor olmasıydı. Nazilerle bağlantısı olmayan birinin otelde kalmaya devam etmesi imkânsız gibi görünüyordu. Chanel’in, İkinci Dünya Savaşı’nda Nazi ajanı olduğu suçlamaları 2011 yılında Amerikalı yazar ve gazeteci Hal Vaughan’ın Düşmanla Yatmak isimli kitabıyla yeniden gündeme geldi. Vaughan, kitabında Chanel’in Fransa’nın işgali sırasında ülkeden kaçmadığını, işgalci Almanlarla ilişkiler kurduğunu ve Alman askeri istihbaratına çalıştığını yazdı. Vaughan’a göre Chanel’in ayrıcalıklı bir şekilde Ritz Otel’de yaşamına devam edebilmesini Dincklage sağladı. Yeğeni Andre’nin savaş kampından salıverilmesi karşılığında 1941 Ağustos’unda özel izinle Madrid’e gittiği, fotoğraf çeken ya da belge kaçıran bir casus değil; daha çok bağlantılar kurarak işleri kolaylaştıran bir ajan olduğu iddiaları da kitapta yer aldı. İspanya’da ve İngiltere’deki geniş çevresi ile Chanel’in Nazilere yardım ettiğini yazan Vaughan; Chanel’in savaş sonrasında işbirlikçi olarak yargılanmaktan yine bu kontakları sayesinde kurtulduğunu anlattı. The Washington Post’ta yer alan kitap incelemesinde ise “Almanya sendelemeye başladığında Naziler, Chanel’in eski arkadaşları Churchill ve Westminster dükü ile temasa geçmenin ve olası bir barışa aracılık etmenin faydalı olabileceğine inanmaya başladılar. Chanel, ona söylendiği gibi 1944’te Churchill’e, dolaylı olarak Alman bağlantılarına atıfta bulunan bir mektup yazdı. Bu mektup işe yaramasa da Chanel, Ritz’de yaşamaya, Nazilerle omuz omuza oturmaya devam etti” ifadelerine yer verildi.

Ağustos 1944’ün son günlerinde, Paris Alman işgalinden kurtarıldıktan haftalar sonra Paris’te sokaklar normale dönüyor, Almanlar artık şehri terk ediyordu. Chanel mağazalarının önünde No. 5 satın almak için sıraya girmiş olan Almanlar artık yoktu. Nazilerle işbirliği yaptığı iddia edilen birçok kişi işkencelere maruz kaldı, toplum tarafından dışlandı ve vatana ihanetten hapse atıldı. Chanel ise Özgür Fransız Tasfiye Komitesi tarafından sorguya çekildi. Komite, işbirliğine dair kanıt sunamayınca Chanel serbest bırakıldı. Savaş sırasında Almanlarla ilişkisi olan diğer kadınların aksine çabucak serbest bırakılması pek çok spekülasyonun ortaya çıkmasına neden oldu. Chanel’in yakın dostu olan Winston Churchill’in konuyla direkt olarak ilgilenmesinin serbest bırakılmasında etkisi olduğu düşünüldü. Eski sevgilisi Westminster dükü de dahil olmak üzere nüfuzlu arkadaşlarının yardımıyla, olayın başarılı bir şekilde örtbas edildiği konuşuldu. Chanel kendisini suçlayanlarla yüzleşti ve cesaretle kendini savundu. Yavaş yavaş sosyal hayattan bir daha geri dönmeyeceğini düşünerek çekilmeye başladı. Sorgulanıp salıverilmesinden sadece birkaç gün sonra Chanel, Dincklage ile birlikte İsviçre’ye gitti ve çift 1954 yılına kadar orada birlikte yaşadı. İsviçre’de yaşadığı yıllar boyunca Chanel No. 5’in gelirleri artmaya devam etti. On yıla yakın bir süre boyunca lüks içerisinde hayatını idame ettirdi.

2014 yılının sonralarında Fransız istihbarat teşkilatı, Chanel’in casus olduğunu iddia eden belgeler ortaya koydu. Chanel, hayatı boyunca bu suçlamaları reddetti.

“Eğer biri bana savaştan önce tüm dünyanın Coco Chanel’i olacağımı söyleseydi çok gülerdim.”

– Coco Chanel

“Chanel, intikam tanrıçasıydı. Dudaklarının arasından lav gibi püsküren o ses, kuru üzüm yaprakları gibi çıtırdayan o kelimeler, aynı anda hem soğuk hem canlı yanıtları, yıllar geçtikçe otoriterleşen, her geçen saniye daha da kibirli, daha da çelişkili bir hale bürünen, geri alınması mümkün olmayan suçlamalar savuran o ses tonu... Kendini hem geçmişin tutsağı hem de tekrardan kazandığı zamanın hâkimi gibi hissediyordu... Ona bir anda yabancılaşan bir çağdaydı. Göz kalemi ile çizilmiş yay gibi kaşların altındaki siyah bilye gözler hâlâ parlıyordu.”

Fransız yazar Paul Morand, Chanel’in Cazibesi isimli kitabının girişini işte bu satırlarla yaptı. Chanel, 1945 yılında Morand’dan anılarını yazmasını istedi. Bunun üzerine İsviçre St. Moritz’e, Chanel’in yanına giden Morand, Chanel’in Cazibesi’ni kaleme aldı. Bir seyahat sırasında tanışan Morand ve Chanel, uzun yıllar arkadaşlık etti. Morand, Chanel’in sırdaşıydı.

Chanel; modaevini 15 yıl kapalı tuttuktan sonra, 70 yaşının üstündeyken yeniden moda dünyasına girmeye karar verdi. 1945 yılında savaştan çıkan Avrupa lüks modayı kaldırabilecek gibi görünmüyordu. Lüks modanın kalbi artık Amerika Birleşik Devletleri’nde atıyor ve New York moda kenti olarak yorumlanıyordu. Savaş öncesi ipek, yün ve pamuk kullanılırken savaş sonrasında su geçirmeyen, ütü istemeyen naylon veya açılmaz pilili sentetik kumaşlar üzerinde çalışılmaya başlanmıştı. Coco bu devrimin de öncüleri arasında yer almak istiyordu. Maddi açıdan son derece rahat bir hayat sürse de çok sıkılmıştı. Sürgün hayatı yaşamak onu mutsuz ediyordu. Yaşlanmış, eski günlerini ve işini özlemişti. Bu süreçte yalnızlaştı, yakın arkadaşlarını bir bir kaybetti.

Misia Sert ile iyi ve kötü günlerinde her daim birbirlerine bağlı kaldılar, Misia 15 Ekim 1950’de hayatını kaybetti. Balsan ve Westminster dükü 1953 yılında yaşama veda etti. Her ikisi ile de dost kalmayı başarmışlardı. Yaşlanıp görünmez biri haline gelmeyi, unutulmayı reddetti.

“Ben yalnızca kadınları genç ve güzel göstermeye çalışan basit bir terziyim. O güzel eskizleri çizen diğer tasarımcılar, o genç oğlanlar; kadınları anlamıyor, nasıl yaşadıklarını bilmiyor. Onların aklı fikri kadınları tuhaf birer ucubeye dönüştürmek.”

Yeniden moda dünyasında esmeye başladığında her zamanki gibi zamanlaması çok doğru görünüyordu. Fransız moda tasarımcısı Christian Dior’un 1947’de piyasaya sürdüğü “Yeni Görünüm” isimli koleksiyonunu Chanel öfkeyle takip etti. Dior, Chanel’in 1920’li yılların başlarında elinin tersiyle bir kenara attığı kadınları hapseden dar korseleri yeniden piyasaya sunmuştu ve eleştirilere rağmen başarılı olmuştu, insanlar bu yeni akımı sevdi. Dior’un moda akımının kısa süre içerisinde benimsenmesi, yıllardır süregelen üniforma tarzına ve ekonomik krize bir tepkiydi. Yeni görünümde göğüsler belirgin, beller incecik ve etek boyu ayak bileklerine kadar inmişti. Moda, sanki Chanel öncesi döneme doğru geri adım atıyordu. Chanel, yeni görünümü aptalca buluyordu, ona göre kadınları yeniden korselerin içine hapsetmek geriye doğru atılan bir adımdı ve bu görünüm modern dünyaya hiç de uygun değildi. Moda dünyası Chanel’in geri dönüşünün nedenini Dior’u durdurmak olarak yorumladı. Colin Mc Dowell, Chanel’in geri dönüşünü şöyle yorumluyordu: “Chanel, Dior sayesinde dönmeye karar verdi. Onu durdurmak istiyordu. 71 yaşındaydı ve hâlâ yalnızca bir kadının kadınlar için tasarlayabileceğine inanıyordu.”

1950’li yıllarda yeni görünüm, gücünü kaybetmeye başladı. Değişen zevkler yeniden Chanel tarzını gündeme getirdi. 1954 yılında 70 yaşındaki Chanel, modaevini tekrar açarak stilistliğe geri dönmek üzere Paris’e geldi. 1947’de Pierre Wertheimer ile barışmıştı. Modaevinin yeniden canlandırılmasını Pierre Wertheimer finanse etti. Parfums Chanel için anlaşma şartlarını yenilediklerinden beri Wertheimer kardeşler, Chanel’e para gönderiyordu. Bu durum Chanel İsviçre’de yaşarken de devam etti.

Geri dönüş nedenini kadınlara kolay giyilebilen kıyafet özgürlüğünü tekrar sunmak olarak açıkladı. Ancak azalan ünü nedeniyle parfümlerinin satışının azalması da Chanel’in geri dönüşüne neden olarak gösterilecekti. Chanel hâlâ enerjikti.

5 Şubat 1954’te geri dönüş koleksiyonunu sunarken “Ben kadınların içinde yaşayabileceği, nefes alabileceği, kendini rahat hissedip genç görüneceği modeller yarattım” dedi. Savaş zamanında zedelenen itibarı nedeniyle Fransız basını Chanel’e karşı oldukça tedbirli, hatta önyargılıydı. Geri dönüş, sert eleştirilerin tabiri caizse “kurbanı” oldu. Basında çıkan haberler; Chanel kadar güçlü olmayan birini ezip gezebilecek nitelikteydi. Bu yorumların arasında, “Modayla bağdaşması zor bir başarısızlık”, “Keyiften yoksun desenleriyle simsiyah, ruhsuz yün takımlar”, “Mankenler 1930’lardan kalma”, “Bir anda 1925’lere geri döndük”, “Geçmişin kederli bir yansıması”, “1930’lu yılların hayaleti”, “Fiyasko”, “Başarısız bir çırpınış” ve daha nicesi vardı...

Eleştirmenlere göre Coco’nun tarzı artık yaşlı kadınlara hitap ediyordu. Chanel, hemen ikinci koleksiyonu için hazırlıklarına başladı. Hafif ve rahat giyim tarzını 1950’lerin modasına uyarladı.

“Yüreğimde hiçbir zaman emekliye ayrılmadım. Her zaman yeni kıyafetleri inceledim. Sessiz sakin bir şekilde ve büyük bir kararlılıkla koleksiyonum üzerinde çalışmaya başladım. Koleksiyonu Paris’e gösterdiğimde bir sürü eleştiri aldım. Eski moda olduğunu, çağa ayak uyduramadığımı söylediler. Hep gülümsüyordum ve içimden ‘Onlara göstereceğim!’ dedim.”

Amerikan ve İngiliz basını bu süreçte Chanel’e karşı son derece ilgiliydi ve bu adımı moda ile gençliğin yeniden bir araya gelmesi olarak yorumluyordu. Amerikan basını Chanel’in 20. yüzyılın moda ikonu olmasında büyük bir rol oynamaya başlamıştı bile. Vogue ve Life dergileri Chanel’in yeniden işine dönmesini heyecanla karşılıyordu. Koleksiyonun sunuluşundan birkaç ay sonra Chanel’in rahat takımları ve elbiseleri oldukça popüler hale geldi. Kısa süre içinde Chanel’e ABD’den sipariş yağmaya başladı. Özgür Amerikan kadınları Chanel’in yeni vamp, zarif ve giyimi kolay tarzını benimsedi.

Chanel, geri dönüşünün ardından ikinci koleksiyonunu çıkardığında Life dergisi, “Şimdiden her şeye ilham vermeye başladı bile. 71 yaşındaki Chanel modadan daha fazlasını yaratıyor. Onunkisi bir devrim” yorumlarını yapıyordu.

İkonik Chanel ceketi, grogren kurdele, meşhur Chanel amblemleriyle kabartılmış yaldızlı düğmelerle süslenerek 1950’lerde yeniden doğdu. 1954 yılında meşhur tüvit döpiyesi ve günümüze kadar ulaşan bir ikon haline gelen ceketi tasarladı. Chanel ceketinde hareket kısıtlamasının önüne geçilmişti. Düğmeler onun en büyük tutkusuydu. Meşhur tüvit ceketlerini düğmelerle tamamlarken daha feminen bir dokunuş yapmak adına onları kamelya çiçekleri ya da aslan başları gibi motiflerle süslüyordu. Astrolojiye büyük ilgi duyan Chanel Aslan burcuydu. Birçok tasarımında aslan motifini belirgin şekilde kullandı. Chanel ile özdeşleşmiş, favori mücevheri inciler ve en sevdiği çiçek olan kamelyalar da tasarımlarında sık sık yer aldı.

Moda editörü John Fairchild, Chanel’den “Dünyanın sekizinci harikası... Tarihteki en büyük tasarımcı, dünya çapında tüm hanelere ulaşmış bir isim” diye bahsediyordu.

“Çantalarımı elimde taşıyıp kaybetmekten bıktım usandım. Artık çantalarıma bir sap ekledim ve omzumda taşımaya başladım. Kadınları tanırım; zincirlere taparlar. O yüzden onlara zincir verdim.”

Ceketin yanı sıra ismini Şubat 1955’te sunuluşundan alan 2.55 isimli meşhur zincir saplı Chanel çantası da kadınlar tarafından kolayca benimsendi. 2.55, Chanel’in tasarladığı ilk çanta değildi ama bu kez sapları olan bir çanta olarak değişim rüzgârlarını estirmeye başlamıştı. Kapitone desenli, deri ve altın zincirin birleştiği çanta sapı ile Chanel, kadının elinin serbest kaldığı bir omuz askısı tarzı yarattı.

Chanel, aynı yıl o zamana kadarki ilk ve tek erkek parfümü olan Pour Monsieur’u satışa sundu. Ernest Beaux’un emekli olmasının ardından Chanel’in baş parfümcüsü olan, Fransız parfümcü ve kimyager Henri Robert tarafından oluşturulan kokuda ahşap ve narenciye karışımı bileşenler kullanıldı.

“İyi ayakkabı giyen bir kadın asla çirkin değildir. Ayakkabı, zarafetin son dokunuşudur.”

Chanel durmak bilmiyordu, 1957 yılında çift renkli, arkası açık ayakkabılar üretmeye başladı. İngiliz geleneğini yansıtan ayakkabılar, Westminster dükü ve arkadaşlarının golf oynarken giydiği beyaz kanvas ve bej deriden oluşan çift renkli ayakkabılardan ilham alıyordu. Chanel’in siyah burunlu, bej ve deri ayakkabıları hem kullanışlı hem de gösterişli bir moda yarattı.

“Bir kadını aleni pahalılıktan, rüküşlükten ve karmaşadan daha fazla yaşlı gösteren hiçbir şey yoktur.”

– Coco Chanel

Chanel her zaman en küçük ayrıntılara bile önem veren, her şeyin mükemmel olmasını isteyen biriydi. Zamanının büyük çoğunluğunu dizaynlarını geliştirmeye ve kumaş seçmeye ayırıyordu. Fransa Chanel’in geri dönüşüyle birlikte yeniden moda öncülüğüne soyunuyordu. Chanel’in üstün kaliteli giysileri, iyi modanın sembolü haline geldi. Dünya çapındaki sosyete kadınları tarafından benimsendi. Bu yıllarda giyim endüstrisi dünyanın en önemli ticaret alanlarından biri olmaya başladı. İmalatçılar modayı toptancılık ticaretine taşıyordu. Haute couture tasarımlar taklit edilerek sadeleştirildi ve düşük fiyatlara satılmaya başlandı. Özel terzilerin modellerine dayanan kıyafetler, Avrupa ve Amerika’da en çok satan hazırgiyim ürünleri arasında yer almaya başladı. Chanel bu gelişmelerden yılmadı. Bir tasarımcı olarak yeniden ortaya çıkmış ve hayatında ikinci kez modanın etkili isimleri arasında yer almıştı.

Eylül 1957’de Amerikan lüks mağazalar zinciri Neiman Marcus’un sahibi Stanley Marcus’tan modanın Oscar’ı sayılan “Moda Alanında Ayrıcalıklı Hizmet Neiman Marcus Ödülü”nü almak için Dallas’a gitti.

Chanel, Amerika’nın haftalık dergisi olan ve dünyanın en önemli yayın kuruluşlarından biri olan Time’ın, Yüzyılın En Önemli 100 Kişisi listesinde adı geçen tek moda tasarımcısı oldu. Time’ın Ağustos 1960’ta yayımladığı bir makale onu “yüksek modanın yüksek rahibesi” ilan ediyordu. Makalede şöyle yazıyordu: “Moda dünyasındaki en keskin dokunuş hâlâ Chanel’inki. O, yalnızca yeni modanın öncüsü değil, takımlarının ve elbiselerinin neredeyse fark edilmeyecek kadar küçük detaylarını rötuşlarken bütün enerjisini bu işe adıyor. Ceketler bu sene daha kısa, vücuda biraz daha yakın. Boynuna doladığı kurdelenin ucundan sarkan makası ve tipik Coco mimikleri ile sımsıkı birleştirdiği dört parmağıyla yeni bir takım elbisenin çeşitli yerlerine dokunuyor. Bu senenin takımlarından biri, Coco memnun kalıncaya dek tam 35 kez değiştirildi.”

1960’larda yepyeni bir serüven başlıyordu. Amerika nüfusunun yarısı 25 yaş altı, İngiltere nüfusunun ise üçte biri 20 yaş altındaydı. Gençler daha seksi ve cüretkâr olmak istiyor, bu durum Chanel’in yarattığı tarz ile bağdaşmıyordu. Chanel, sokak modasını ilk uyarlayan stilistlerden biri oldu. Pratik giysileri oluştururken iş kıyafetleri, geleneksel erkek stili, taşra kıyafetleri ve spor giysilerden esinlendi. 1920’lerden sonra 1960’ların en büyük devrimi modada hissediliyordu. Chanel bu dönemde çağdaş tasarımları bir yana bırakıp kendi stili üzerinde çalışmaya ve onu daha çekici kılmaya odaklandı. Kıyafetlerinin her yaş grubuna hitap etmesine, 1960’ların modası tarafından ihmal edilen orta yaş kadınlarına çekici ve genç görünümlü giysiler yapmaya odaklandı. Önü açık giyilen ceketler, bacak boyuna göre ayarlanan mini etekler, kendinden çizgili, ince ve yün kumaşlar, takımlara uygun renkteki bluzlar ve boyun bantları yeni tasarımlar arasındaki yerini aldı. Düz hatlarla kesilen etekler ceplerle süsleniyor, etek boyları dizlerin hemen altında bitiyordu. Chanel’e göre dizlerin açıkta kalması çirkin ve kadınsılıktan uzak bir görünümdü. Genel görünümü zincir saplı deri Chanel çantalar tamamlıyordu. Saçlar kısa kesimli, ayakkabılar ise burnu siyah deri ve arkası açık ya da burnu ipek kaplı bej rengiydi. Bu tarz oldukça cezp ediciydi. Dönemin en çok taklit edilen modacılarından biri haline geldi. Taklitlerine aldırış etmedi, ona göre taklitleri her zaman orijinal modellerinin gerisinde kalacaktı.

1960’lı yıllarda oyuncu Elizabeth Taylor, Jane Fonda, Grace Kelly, Jeanne Moreau gibi isimler Chanel modasını çoktan benimsemişti. ABD Başkanı John F. Kennedy, 1963 yılında suikasta uğradığında eşi Jacqueline Kennedy’nin üzerindeki pembe Chanel takımının kana bulanması uzun süre dünya tarihinin gündeminde yer etti. Jacqueline Kennedy, “Eşime ne yaptıklarını görmelerini istiyorum” diyerek kanlı Chanel takımını yeni başkan ataması sırasında tüm dünyaya gösteriyordu.

-VI-

“Benden çok kötü bir ölü olur!

Bir kez toprağın altına girdim mi hiç durmadan büyür ve sadece yeniden dünyaya gelip her şeye baştan başlamayı düşünürüm.”

– Coco Chanel

Coco Chanel, çalkantılı yaşamı, aşkları, başarıları, kadınları özgürleştiren kıyafet tasarımları ve modada yarattığı devrimsel adımlarıyla çoktan yirminci yüzyılın moda kraliçesi olarak tanınmaya başlamıştı. Elinden neredeyse hiç düşürmediği makası ile moda dünyasında birçok yeni akım yaratmış ve kendine has tarzının öncülüğünü her fırsatta ortaya koymuştu. Giyilmesi ve taşınması rahat, zaman içinde kaybolmayacak, unutulmayacak kavramlardan oluşan birçok koleksiyon sundu. Çiçek kokusu dışında ilk kez farklı bir kokunun mucidi olarak tarihe iz bıraktı... Mücevherleri, ayakkabıları, çantaları ve diğer tüm aksesuvarları kadınların şıklığını tamamlıyordu. 21. yüzyılda dahi parfümleri, çantaları, takım elbiseleri taklit edilmeye devam ediyor. Moda dünyasının klişelerini altüst edip ezberlerini bozarken, kadın haklarının, eşitliğin ve özgürlüğün geliştiği yıllara yarattığı stille damga vurdu. Geniş çaplı, uzun süreli ve uluslararası bir başarıya imza atan Chanel; değerini 100 yıl sonra bile koruyabilen markasını yaratırken servetini ve şöhretini katlamaya devam etti. Verdiği aranın ardından kişisel hayatına damga vuran spekülasyonlara rağmen 1950-1970’li yıllarda yeniden en parlak dönemlerine ulaştı.

Kadınları özgürleştirmeye modadan, en temelden başlasa da kendini hiçbir zaman bir feminist olarak tanımlamadı. Feminizmden ziyade kadınlıktan söz etti. Hem 1920’lerde hem de 1950’lerde kadınların kurtarıcısı olan bir tarz geliştirdi. Birçok aşk yaşadı ama hiç evlenmedi, çocuk sahibi olmadı. Hep çalıştı. Uzun saatler boyunca, yoğun bir çalışma hayatı oldu. Hiçbir zaman yorulmaktan bahsetmedi. Fotoğrafı çekilirken sigarası asla elinden ya da dudaklarından eksik olmadı. 60 yıllık kariyeri boyunca modern kadını şekillendiren binlerce model tasarladı. Zamanın en önemli ünlüleri onun tarzını benimsedi. En nefret ettiği gün, tatil günü olan pazardı. Kendini ifade etmenin, rahatlığın, şıklığın ve eski kalıpların yıkılmasının yolunu modada aradı. Kısacık kestirdiği saçlarıyla modern kadına ayna tuttu. Beyaz tenin sınıfsallığını yıkarak bronzlaşmayı, bronzlaşmanın modasını yarattı.

Belki Aubazine Manastırı’nın camlarında bulunan geometrik desenlerden, belki Fransa’nın ünlü kalelerinden biri olan Château de Crémat’ın simgesinden, belki onu Coco Chanel markası haline getiren isminden, belki de hayatının aşkı Capel ile kendi isminin baş harflerinden “CC” logosunu yarattı. CC, tıpkı Chanel ve Chapel gibi bir arada ama sırtları birbirine dönük vaziyette konumlandırıldı. Logosu elitizmin simgesi haline geldi.

Sevgilisi Iribe’nin hayatını kaybetmesinin ardından her gece uyuyabilmek için ilaçlara başvurdu.

Tasarımlarının değerini artırmak için modellerini titizlikle seçti. Büyük kazanç sağlayabileceği halde seri imalat ve toptan ticaretçilere adını kullanma hakkı vermedi. Son yıllarını yalnız geçirdi. Macera dolu, eğlenceli, spekülasyonlu hayatı geride kalmıştı. Chanel her ne kadar modaya hükmetse de artık yaşlanmıştı. Modaevinin yakınlarındaki Ritz Otel’de sakince yaşamaya devam etti. Kemiklerinde kireçlenme olduğu için vitamin içiyordu. 1970 yılında, 19 Ağustos’taki doğum gününün ardından yeni kokusu Chanel No. 19’u tanıttı.

Şimdiye kadar hayatıyla ilgili birçok biyografi, birçok film yapılmış olsa da onunla ilgili tüm gerçeklere hiç kimse erişemedi. Geçmişini kendi elleriyle biçimlendirirken parçalarını dağıttı, olmak istediği biri haline dönüştü. Aslında hem geçmişini hem de geleceğini kendi elleriyle şekillendirdi.

1971 yılında artık 87 yaşındaydı. Bahar koleksiyonunun hazırlıklarına çoktan başlamıştı. 9 Ocak Cumartesi günü hâlâ çalışıyor, koleksiyonunu bitirmek üzere zamana karşı yarışıyordu. Ritz Otel’deki odasına çıktığında hizmetçisi Celine’e yorgun olduğunu söyleyip kıyafetlerini bile çıkarmadan yatağına uzandı. Birkaç saat sonra nefes alamadığı için Celine’i yeniden çağıracaktı. Tüm pencereleri açmasını istediğini söyledikten sonra ona dönüp, “Görüyorsun işte, insan böyle ölüyor” dedi.

10 Ocak 1971’de Coco Chanel, hayatını kaybetti. Cenaze töreni Cambon Caddesi yakınlarındaki büyük kilise Eglise de la Medeleine’de yapıldı. Tören sırasında en ön koltuklarda Chanel takım elbiseleriyle mankenleri yer alıyordu. Yves Saint Laurent, Balmain, Balenciaga ve Courrèges gibi pek çok modacı törendeydi. Yakın arkadaşları Serge Lifar, Jeanne Moreau, Salvador Dali Chanel’e veda etmek üzere hazır bulundular. Beyaz çiçeklerle kaplı tabutunda kamelyalar, gardenyalar, orkideler, açelyalar ve birkaç kırmızı gül yer aldı. Kendi isteği üzerine mezarı İsviçre’nin Lozan kentindeki Bois de Vaux Mezarlığı’na defnedildi.

Mülkiyetinin büyük çoğunluğu İsviçre’de yaşayan yeğeni Andre Palasse ve Paris’teki kızlarına miras kaldı. Cambon Caddesi 31 numaradaki evi ölümünün ardından özenle muhafaza edildi.

“Beje sığınıyorum; çünkü çok doğal ve boya değil. Kırmızıyı seçiyorum; çünkü bu kanın rengi ve bedenlerimizde ondan çok daha fazlası var. Birazını dışarı vurmak hakkımız.”

– Coco Chanel

Hayatı boyunca lüks modanın önde gelen isimlerinden biri olan Chanel, ölümünün ardından daha dikkat çekici, ikonik bir karakter haline geldi. Chanel’in ölümünden iki hafta sonra mankenleri, onun son couture defilesi için hazırdı. Fildişi rengindeki tüvit takımlar ve beyaz gece elbiseleri beğeniyle takip ediliyordu fakat gözler, Chanel’in her zaman gözden uzak bir şekilde oturup mankenlerini ve yeni koleksiyonunu takip edenleri izlediği aynalı merdivenlerdeydi...

Chanel’in modaevini finanse etmeyi ve hayatının geri kalanında onun tüm faturalarını ödemeyi kabul eden Pierre Wertheimer, modaevinin yeniden açılmasını finanse ettikten sonra bunun karşılığı olarak sadece parfümler değil, tüm ürünler için Chanel adının haklarını güvence altına almıştı. Wertheimer öldükten sonra şirket oğlu Jacques’a, daha sonra torunları Alain ve Gerard Wertheimer’e devredildi. Chanel’in ölümünün ardından kısa süre sonra moda ve iş operasyonlarının tam kontrolü Wertheimer’lerdeydi.

Coco’nun ölümünden sonra moda imparatorluğunun önde gelen kuruluşlarından Yves St. Laurent, Chanel tarzına olan saygısını göstermek üzere 1972 koleksiyonuna ağırlıklı olarak Chanel görüntüsü verdi. 70’lerin ekonomik durgunluğunda sakinleşen modada bir kez daha Chanel etkileri görülüyordu. Coco’nun 1920-1930 yıllarındaki çizimlerinden esinlenilen hırka tipi ceketler, çizgili süveterler, yumuşak bluzlar, diz altı etekler, boyundan bağlanan elbiseler ve pilili etekler günlük kıyafetler arasına yerleşmişti.

Chanel’den sonra modaevi ayakta tutulmaya çalışılsa da müşteriler Coco Chanel sonrası ortaya çıkarılan tasarımların, onun sihirli dokunuşundan yoksun olduğuna inanıyordu. 1978’de Chanel de diğer Parisli modacılar gibi hazırgiyim pazarına yöneldi. Özel müşterilerin sayısı azalıyordu. Hazırgiyim trendiyle dünya çapında büyüyen bir marka olmayı sürdürdü. 1980’li yıllarda moda, yoğun rekabetin yaşandığı bir alan haline geldi. Modaya olan talep artıyor, markalar hiç olmadığı kadar önem kazanıyordu. Bu yıllarda Chanel ürünlerine olan saygı hâlâ sürerken marka bir yandan da modaya uygun bulunmayan ürünler sunmakla suçlanıyor, eski cazibesini kaybetmesi nedeniyle eleştiriliyordu.

Marka, 1983 yılında köklü değişiklikler yapılarak Alman tasarımcı Karl Lagerfeld ile anlaştı. Böylece Chanel için dinamik ve yeni bir çağ başlıyordu. Lagerfeld hem moda terziliği hem de hazırgiyim koleksiyonlarını hazırlamak üzere tasarım direktörü olarak atandı. Chanel’in orijinal kesimleri gözden geçirildi, kalın vatkalı kare omuzlar, vücut hatlarını ortaya çıkaran kesimlere dönüştü. Düğme ve tokalar Chanel logosu ile süslendi. Etek boyları kısaldı. Renk kreasyonuna daha parlak renkler eklendi. Lagerfeld, dikkati küçük siyah elbise klasiğine çekti. Seksi siyah elbiseler vücuda yapışıyor, boyun kısmı açık bırakılıyor, etekler kalçaları sarıyor ve bele geniş kemerler takılıyordu. Kıyafetler mücevherler, dantelli incecik dar siyah pantolonlar ve yüksek topuklu ayakkabılarla süsleniyordu. Lagerfeld cesur fikirler ortaya koydu. Ceket, elbise, çanta ve ayakkabılar altın ve gümüş kaplamalarla sunuluyor, yaldızlanmış ya da yarı kıymetli taşlarla, sahte incilerle süsleniyordu. Aksesuvarlar artık daha büyük ve gösterişliydi. Perakende mağazalarının sayısı katlanarak artıyordu. Chanel’in modaevinde sergilediği ve mankenlerinin bir bir merdivenlerden indiği yeni koleksiyon tanıtımları artık podyumlara taşınmıştı. 1987’de ünlü Chanel saatlerinin ilk serisi sunuldu. 1990 yılında dünyadaki Chanel mağaza sayısı 40’ın üzerine çıktı. İtalya, İspanya, Almanya, Avusturya, Belçika ve İngiltere’de şubeler açılırken, Japonya, Amerika Birleşik Devletleri, Kanada, Tayvan ve Singapur’da da Chanel mağazaları kuruluyordu. Lagerfeld Chanel tarzını korumaya kararlıydı.

Lagerfeld Chanel’i işte böyle anlatıyordu:

“Chanel bize kendini getirdi ve bu başlı başına büyük bir şeydi. Chanel bize, bir bakışta ayırt edilebilen kendi stilini bıraktı. Zamansız ama aynı zamanda da moda olan. Onun stili, başka bir döneme ait olmasına rağmen, ayakta kalmayı başardı ve modern dünyaya ve sonraki yıllara çok iyi adapte oldu. Chanel’in zarafeti bir tavırdır, bir ruhtur, bazı kadınsı gösterişlerden vazgeçmektir. Genç Coco’ya hayranlık duyuyorum çünkü başlarken şansı çok azmış ve onun yaptığını yapabilmek muhteşem bir şey. Coco’nun kariyeri, bir günde oluşmadı. Bunları açıklayabilecek tek şey karizması. Cazibeli ve enerji dolu olmalı, sanıyorum ki gençliğinde başkalarında olmayan bir enerjiye sahipti. Kafanızın üzerinde bir bahçe taşımamak neredeyse yanlış bir şeydi. Tek bir tüyü olan, hasırdan küçük, yuvarlak bir şapka giymek, o dönem için büyük cesaret gerektirirdi. Korkunç bir dönemdi. Özellikle de bir kadının başarılı olması bugünkünden çok daha zordu.”

Karl Lagerfeld, dünyanın en üretken ve en popüler tasarımcılarından biri haline geldi. Markanın defileleri Grand Palais’te kimi zaman bir uzay gemisi, bir süpermarket, Eiffel Kulesi ya da bazen buzullarla kaplı, bazen de bir bahçe haline getirilecek sunuluyordu. Moda dünyası sansasyon yaratan, sanat eseri görünümlü Chanel defileleriyle bir adım daha ileri taşındı. Karl Lagerfeld’in 19 Şubat 2019’da hayatını kaybetmesiyle boşalan kreatif direktörlük koltuğuna, 1987’den beri modaevinin havasını soluyan Virgine Viard oturdu.

Coco Chanel, markasıyla, mesleğine olan tutkusuyla, çalışkanlığı ve azmiyle modaya ve kadınların hayatına birçok değer kazandırdı. Öngörüsü, vizyonu ve özgür ruhu ile zamansız tasarımların sahibi oldu ve moda dünyasına aşınmayacak izler bıraktı.